<resources>
    <string name="app_name">Farmers Assistant System</string>
    <string name="seller_button">বিক্রেতা</string>
    <string name="customer_button">ক্রেতা</string>
    <string name="agriculture_button">কৃষি তথ্য</string>
    <string name="agriculture1_button">ধান চাষ বিষয়ক তথ্য</string>
    <string name="agriculture2_button">আলু চাষাবাদ</string>
    <string name="agriculture3_button">শাক-সবজি চাষ</string>
    <string name="agriculture4_button">ফুল চাষ</string>
    <string name="agriculture5_button">সার বিষয়ক তথ্য </string>
    <string name="agriculture6_button">কৃষি সম্প্রসারণে আমাদের করণীয়</string>
    <string name="agriculturein_button">কৃষি সম্প্রসারণে আমাদের করণীয়:</string>
    <string name="agrinfo_button">
        প্রতিনিয়তই আমাদের দেশের আবাদযোগ্য জমির পরিমাণ কমে যাচ্ছে। বর্ধিত জনসংখ্যার বাসস্থানের প্রয়োজনেই মূলতঃ কৃষি জমির পরিমাণ কমলেও বাড়ছে মানুষের খাদ্যের চাহিদা। ফলে ব্যাপক জনগোষ্ঠির জন্য প্রয়োজনীয় খাদ্যের চাহিদা বর্তমান আবাদযোগ্য জমি থেকে প্রাপ্ত ফলন দ্বারা মেটানো সম্ভব হচ্ছে না। প্রথমতঃ কৃষি জমির পরিমাণ হ্রাস পাচ্ছে এবং দ্বিতীয়তঃ সম্পদের সঠিক ও সর্বোত্তম ব্যবহার নিশ্চিত হচ্ছে না বিধায় কৃষকের আয় বাড়ছে না। ফলশ্রুতিতে কৃষি প্রধান আমাদের এই দেশের মোট জনসংখ্যার অধিকাংশই খাদ্যের নিরাপত্তাহীনতায় ভুগছে এবং অর্থনৈতিক ও সামাজিকভাবে দূরাবস্থায় জীবন-যাপন করছে। এমতাবস্থায় কৃষি জমি ও সম্পদের সঠিক ও সর্বোচ্চ ব্যবহার নিশ্চিত করা অতীব গুরুত্বপূর্ণ।বাংলাদেশ কৃষি নির্ভর দেশ। অথচ আমরা দিন দিন কৃষি থেকে দুরে সরে যাচ্ছি, শিল্প নির্ভর সংস্কৃতির সাথে তাল মিলানোর আপ্রান চেষ্টা আমাদের। কিন্তু প্রতি বছরই খাদ্য ঘাটতি আমাদের কে মনে করিয়ে দেয় কৃষির প্রয়োজনীয়তার কথা। তাই কৃষি কে আর কৃষকের মধ্যে সীমাবদ্ব রাখার কোন অবকাশ নেই। আজ কৃষি একটা শিল্প আর এ শিল্পে অংশগ্রহন করার সুয়োগ রয়েছে দেশের প্রতিটি মানুষের। তাই আসুন আমরা প্রত্যেকে কৃষিতে কিছু না কিছু অবদান রাখি। বাড়ির ছাদ , ঘরের বারান্দা, সামনের উঠোন অথবা কোন ফসলি জমি যে খানেই সম্ভব গড়ে তুলি ছোট্ট একটি কৃষি খামার আর অবদান রাখি সামান্যতম হলে ও দেশের খাদ্য ঘাটতি মোচনে। ভাবছেন করবেন কিন্তু কি ভাবে ? প্রয়োজনীয় তথ্য যে আপনার হাতে নেই। এ কথা সত্য অনেকের মধ্যে অপরিসীম আগ্রহ থাকা সত্বেও শুধুমাত্র প্রয়োজনীয় তথ্যের অভাবে নিজের পরিকল্পনা থেকে পিছিয়ে আসেন। বঞ্চিত হন সবুজ-শ্যামলের হাতছানি থেকে। তাই আপনাকে একধাপ এগিয়ে দিতে প্রয়োজনীয় সকল তথ্য নিয়ে আপনার পাশে আছি আমরা। সন্নিবেশিত তথ্যসমূহ ছাড়াও আপনি আরো কি ধরনের তথ্য চান তা যদি অনুগ্রহ করে আমাদের কে জানান তাহলে আপনি এবং সকল ইন্টারনেট ব্যাবহারকরী উপকৃত হবে। আপনার মতামত জানিয়ে আমাদের কে ই-মেইল করতে পারেন।
       \n\n
    </string>
    <string name="agriculture11_button">আধুনিক বোরো ধানের চাষ:</string>
    <string name="agriculturedhan_button">হাওর বা বাঁওড় শব্দ থেকে বোরো শব্দের উৎপত্তি। বোরো ধানগুলো এককালে আমাদের দেশে হাওর ও বাঁওড় এলাকায় চাষ হতো। বর্তমানে সেচের বিস্তার হওয়ায় অন্যান্য উঁচু জমিতেও এর চাষ হচ্ছে। বোরো মওসুমে ধানগাছ প্রচুর সূর্যকিরণ পায়, সার বেশি গ্রহণ করে অথচ গাছ ও পাতা হেলে পড়ে না, ফলবান কুশি বেশি হয় এবং অধিক ফলন পাওয়া যায়। তাই এ মওসুমে আধুনিক জাতের বোরো ধানের চাষ সম্প্রসারণ করা প্রয়োজন। বোরো ধানের ভালো ফলন পেতে হলে জমি তৈরি, সুষম মাত্রায় জৈব ও রাসায়নিক সার ব্যবহার এবং সময়মতো চারা রোপণ করে অন্যান্য পরিচর্যা সঠিকভাবে করতে হবে।\n\nজমি তৈরি:\nধানের চারা রোপণের জন্য জমি কাদাময় করে উত্তমরূপে তৈরি করতে হবে। এ জন্য জমিতে প্রয়োজনমতো পানি দিয়ে মাটি একটু নরম হলে ১০-১৫ সেন্টিমিটার গভীর করে সোজাসুজি ও আড়াআড়িভাবে চার-পাঁচটি চাষ ও মই দিতে হবে যেন মাটি থকথকে কাদাময় হয়। প্রথম চাষের পর অন্তত সাত দিন জমিতে পানি আটকে রাখা প্রয়োজন। এর ফলে জমির আগাছা, খড় ইত্যাদি পচনের ফলে গাছের খাদ্য বিশেষ করে অ্যামোনিয়াম নাইট্রোজেন জমিতে বৃদ্ধি পায়।\n\n মূল সার প্রয়োগ:\nবোরো মওসুমে ধানের আশানুরূপ ফলন পেতে জমিতে পরিমাণমতো জৈব ও রাসায়নিক সার ব্যবহার করা দরকার। সারণিতে বোরো ধানের জাতভিত্তিক সারের মাত্রা (ইউরিয়া ছাড়া) উল্লেখ করা হলো।জাতভেদে বোরো ধানের সারের পরিমাণ (কেজি/হেক্টরে)\n\nচারা রোপণ:\nবীজতলা থেকে ৩০-৩৫ দিন বয়সের চারা সাবধানে তুলে এনে সারি করে রোপণ করতে হবে। এ মওসুমে সারি থেকে সারি ২০-২৫ সেন্টিমিটার এবং চারা থেকে চারা ১৫-২০ সেন্টিমিটার দূরত্বে লাগাতে হবে। জমির উর্বরতা ও জাতের কুশি ছাড়ানোর ওপর ভিত্তি করে এ দূরত্ব কম বা বেশি হতে পারে। প্রতি গোছায় দু-তিনটি সুস্থ ও সবল চারা ২.৫-৩.৫ সেন্টিমিটার গভীরে রোপণ করতে হবে। খুব গভীরে চারা রোপণ করা ঠিক নয়। এতে কুশি গজাতে দেরি হয়। কুশি ও ছড়া কম হয়। কম গভীরে রোপণ করলে তাড়াতাড়ি কুশি গজায়, কুশি ও ছড়া বেশি হয় ও ফলন বাড়ে। তাই কম গভীরে চারা রোপণের জন্য রোপণের সময় জমিতে ১.২৫ সেন্টিমিটারের মতো ছিপছিপে পানি রাখা ভালো। কাদাময় অবস্থায় রোপণের গভীরতা ঠিক রাখার সুবিধা হয়। রোপণের পর জমির এক কোনায় কিছু বাড়তি চারা রেখে দিতে হয়। এতে রোপণের ১০-১৫ দিন পরে যেসব জায়গায় চারা মরে যায় সেখানে বাড়তি চারা থেকে শূন্যস্থান পূরণ করা যায়। ফলে জমিতে একই বয়সের চারা রোপণ করা হয়।
        \n\n সেচব্যবস্থা: \n গাছের প্রয়োজনমাফিক সেচ দিলে সেচের পানির পূর্ণ ব্যবহার হয়। বোরো ধানের জমিতে সব সময় পানি ধরে রাখতে হবে এমন কোনো নিয়ম নেই। বোরো মওসুমে সাধারণত ধানের সারা জীবনকালে মোট ১২০ সেন্টিমিটার পানির প্রয়োজন। তবে কাইচ থোড় আসার সময় থেকে ধানের দুধ হওয়া পর্যন্ত পানির চাহিদা দ্বিগুণ হয়। এ সময় জমিতে দাঁড়ানো পানি রাখতে হয়। কারণ থোড় ও ফুল অবস্থায় মাটিতে রস না থাকলে ফলন কমে যায়। রোপণের পর কোন অবস্থায় কতটুকু পানি দরকার তা নিম্নে দেয়া হলো।ধান কাটার ১০-১২ দিন আগে জমির পানি বের করে দিতে হবে। এ ছাড়া জমি শুকিয়ে নিতে হবে। এতে মাটিতে জমে থাকা দূষিত বাতাস বের হয়ে যাবে এবং চারাগুলো মাটির জৈব পদার্থ থেকে সহজে খাবার গ্রহণ করতে পারবে।
   \n\n </string>
    <string name="agriculture12_button">বোরো ধানের পরিচর্যা, রোগ নির্ণয় ও ফলন বাড়ানোর উপায়:</string>
    <string name="agriculturedhan2_button">বোরো ধান চাষে সার ও পরিচর্যা ব্যবস্থাপনা:\nবোরো ধানের বীজতলা থেকে শুরু করে রোপণ পর্যন্ত একটা বৈরী পরিবেশের মধ্য দিয়ে যায় বলে, বিশেষ কিছু পরিচর্যা ব্যবস্খা গ্রহণ করতে হয়। না হলে বোরোর ফলন মারাত্মকভাবে কমে যায়। বিভিন্ন রোগ ও পোকামাকড়ের উপদ্রব বেড়ে যায়। অন্য দিকে জমিতে ফলন ঠিক রাখার জন্য ধান চাষের আগে-পরে বা পাশাপাশি অন্য জাতের ফসলও চাষ করতে হয়। এতে ধান রোপণের আগে বা কাটার পর মধ্যবর্তী সময়ে স্বল্প সময়ের জন্য একটি ফসল চাষ করলে জমির উর্বরতা রক্ষা করা যায়। বোরো চাষের আগে যদি আলু, সরিষা বা শিমজাতীয় শস্য চাষ করে নেয়া যায় এবং বোরো চাষের পর ধৈঞ্চার চাষ করে মাটিতে মিশিয়ে দেয়া যায়, তাহলে জমির স্বাস্খ্য ঠিক রাখা যায়। কারণ এসব ফসলে সার প্রয়োগ যথাযথভাবে করা হয় ভালো ফলনের জন্য যা পরবর্তী বোরোর জন্যও কাজে লাগে।জমিতে জৈব পদার্থ যোগ হয়ে জমির উর্বরতা রক্ষা পায়, জমিতে প্রয়োগ করা রাসায়নিক সারের গ্রহণ যথাযথ হয় এবং রাসায়নিক সার ব্যবহারের কারণে জমিতে তৈরি হওয়া বিষাক্ততা কমে যায়। এ জন্য বোরো-রোপা আমন শস্য বিন্যাসে যেসব ফসল ব্যবহারের বা চাষের সুপারিশ করা হয়েছে সেগুলো চাষের ব্যবস্খা নিলে বোরোর উচ্চ ফলন পাওয়া অনেকটাই নিশ্চিত হয়। এসব শস্যবিন্যাস অনুসরণ করলে প্রচলিত শস্যবিন্যাসের চেয়ে প্রতি এককে শতকরা ৩০ থেকে ৩৫ ভাগ বেশি ফলন পাওয়া যেতে পারে।\n\n
        সেচ সুবিধাপ্রাপ্ত উঁচু ও মাঝারি উঁচু জমির জন্য বোরো চাষের বিভিন্ন শস্যবিন্যাসের সুপারিশ করা হয়েছে। এর মধ্যে উল্লেখযোগ্য হচ্ছে-\n১. বোরো (বিআর ২৬)-রোপা আমন (ব্রিধান ৩২)-সরিষা (টরি ৭);\n২. বোরো (বিআর-২৬)-রোপা আমন (ব্রিধান ৩২) -সবুজ সার (শনপাট);\n৩. বোরো (ব্রিধান-২৮)-গিমাকলমি-রোপা আমন (ব্রিধান ৩২);\n৪. বোরো (বিআর ৩)-পতিত-রোপা আমন (বিআর ১১);\n৫. বোরো (বিআর ২৬)-রোপা আমন (ব্রিধান ৩২)-সবজি (মটরশুঁটি/ঝাড়শিম);\n৬. অঙ্কুরিত বোনা বোরো (ব্রিধান ২৮)-সবুজ সার-রোপা আমন (বিআর ১১)\n\n\nবোরোধানের রোগ নির্ণয়:\nধান উৎপাদনে পোকার পাশাপাশি রোগও একটি সমস্যা। চাষি ভাইয়েরা ধানের পোকা নিয়ন্ত্রণে যতটা গুরুত্ব দেন, রোগ নিয়ন্ত্রণে ততটা দেন না। রোগের লক্ষণ শনাক্তকরণে তাদের যথেষ্ট অভিজ্ঞতা না থাকায় তারা মাঠে ধানের রোগ নির্ণয় করতে পারেন না এবং সঠিকভাবে রোগ চিনতে না পারায় সঠিক ব্যবস্খাপনাও গ্রহণ করতে পারেন না। ফলে তাদের অজান্তেই ফলনের ক্ষতি হয় ও আক্রান্ত গাছের মাধ্যমে রোগের জীবাণু বীজেও ছড়িয়ে পড়ে। এসব বীজ রেখে পরের মওসুমে তা দিয়ে ধান চাষ করলে সেসব ধানক্ষেতেও রোগের সংক্রমণ ঘটে। এ অবস্খা থেকে পরিত্রাণ পেতে চাষিরা যাতে সহজে মাঠে ধানের রোগ নির্ণয় করতে পারে সেই কৌশলগুলো জানা দরকার। পাশাপাশি রোগ চেনার পর যদি তা ক্ষেতে দেখা দেয় তাহলে তাদের করণীয় কী তাও জানা দরকার।\n\nধানের রোগ:\nধানগাছ বীজ গজানো থেকে শুরু করে পাকা পর্যন্ত নানা রোগে আক্রান্ত হয়। এর মধ্যে টুংরো, পাতাপোড়া, ব্লাস্ট, খোলপোড়া ও বাঁকানি প্রধান রোগ। এসব রোগের বেশির ভাগই বীজবাহিত। কাজেই বীজ সংগ্রহের জন্য নির্বাচিত ক্ষেত বা ফসলের অংশ যাতে এসব রোগে আক্রান্ত না হয় সে দিকে খেয়াল রাখা দরকার।\n\nবাদামি দাগ রোগ নির্ণয় কৌশল:\nবীজ থেকে খুব বেশি হলুদ রঙের ভ্রূণকাণ্ড এবং ভ্রূণমূলে বাদামি বিবর্ণতা দেখা যায় তাহলে বুঝতে হবে বীজটি এক ধরনের ছত্রাক জীবাণুতে আক্রান্ত। এ রোগে পাতার ওপর প্রথমে বিন্দু বিন্দু গোলাকার ছোট গাঢ় বাদামি বা বেগুনি রঙের দাগ পড়ে। ধীরে ধীরে দাগগুলো বাড়তে থাকে ও ডিম্বাকার বাদামি রঙ ধারণ করে। দাগের কেন্দ্রস্খল থাকে ধূসর বা সাদা। বেশির ভাগ দাগেরই চারপাশে হালকা হলুদ রঙের বলয় থাকে। অনুকূল পরিবেশে ধীরে ধীরে দাগ সমগ্র শীষের দানায় ছড়িয়ে পড়ে এবং দানা চিটা হয়ে যায় ও ফলন কমে যায়।\n\nসমন্বিত ব্যবস্থাপনা:\nবোনার আগে বীজ বাছাই করে বাদামি দাগযুক্ত রোগা বীজ বাদ দেয়া। সম্ভব হলে বীজ শোধন করা।\n- রোগমুক্ত চারা রোপণ করা।\n- জমিতে পটাশ, দস্তা ইত্যাদির অভাব থাকলে তা পূরণ করা ও সুষম মাত্রায় সার ব্যবহার করা।\n- সুস্খ গাছ থেকে বীজ সংগ্রহ করা।\n- বীজতলা বা জমি সব সময় ভেজা বা স্যাঁতসেঁতে বা ভেজা রাখা।\n\nবাঁকানি রোগ নির্ণয় কৌশল:\nচারার পাতায় যদি ধূসর থেকে সাদাটে দাগ দেখা যায় ও চারাকে যদি হলদে-সবুজ মনে হয় এবং অস্বাভাবিক লম্বা হয়ে যায় তাহলে বুঝতে হবে চারা ছত্রাক জীবাণুতে আক্রান্ত হয়েছে, যা বাঁকানি রোগ সৃষ্টি করে। আর যদি দাগের চার পাশে হলুদ বলয় দেখা যায় ও অস্বাভাবিকভাবে গাছ লম্বা হয়ে যায়, সুস্খ গাছের চেয়ে আগে ফুল চলে আসে, নিচের গিঁট থেকে শাখায়িত শিকড় বৃদ্ধি লাভ করে ও শীষের দানা চিটা হয়ে যায় তাহলে বুঝতে হবে গাছটি বাঁকানি রোগে আক্রান্ত হয়েছে।\n\nসমন্বিত ব্যবস্থাপনা:\n- একই জমি বীজতলার জন্য ব্যবহার না করা।\n- আক্রান্ত গাছ তুলে পুড়িয়ে ফেলা।\n- কিছুটা প্রতিরোধসম্পন্ন ধানের জাত চাষ করা।\n- বীজতলা আর্দ্র বা ভিজে রাখা।\n- বীজ শোধন\n\nব্লাস্ট রোগ নির্ণয় কৌশল:\nযদি পাতায় সাদাটে থেকে ধূসর দাগগুলো ধীরে ধীরে বড় হতে থাকে ও অনেক পাতায় দেখা যায় এবং অনেক দাগ মিলে অ্যাসিড পোড়ার মতো হয়ে যায় তাহলে বুঝতে হবে গাছটি ছত্রাক জীবাণু বা ব্লাস্ট রোগে আক্রান্ত হয়েছে। এ রোগের ফলে গিঁট ও শীষ ব্লাস্টও সৃষ্টি হতে পারে। সে ক্ষেত্রে গিঁট ও শীষের গোড়ায় কালচে পচন দাগ দেখা যায়।\n\nসমন্বিত ব্যবস্থাপনা:\n\n- বোনার আগে বীজ বাছাই করে দাগযুক্ত রোগা বীজ বাদ দেয়া।\n- রোগমুক্ত জমি থেকে বীজ সংগ্রহ করা।\n- সুষম মাত্রায় ইউরিয়া সার প্রয়োগ করা।\n- জমিতে সব সময় পানি রাখা।\n- ব্লাস্ট রোগ প্রতিরোধক জাতের ধান চাষ করা।\n\nখোলপোড়া রোগ নির্ণয় কৌশল:\nগাছের গোড়ার খোলে যদি গোখরো সাপের চামড়ার মতো পোড়া লক্ষণ দেখা যায় তাহলে বুঝতে হবে গাছটি ছত্রাক জীবাণু বা খোলপোড়া রোগে আক্রান্ত হয়েছে। এ রোগের ফলে নিচের বয়স্ক পাতা এমনকি শীষও একইভাবে আক্রান্ত হয়।\n\nসমন্বিত ব্যবস্থাপনা:\n\n- পরিষ্কার-পরিচ্ছন্ন চাষ করা।\n- লাঙ্গল দিয়ে জমি চাষ করে শুকিয়ে নিয়ে নাড়া জমিতেই পুড়িয়ে ফেলা।\n- সুষমভাবে ইউরিয়া, টিএসপি ও পটাশ সার ব্যবহার করা।\n- ধানের জাত অনুসারে সঠিক দূরত্বে চারা রোপণ করা।\n- রোগ দেখার পর ১৫ দিন অন্তর বিঘাপ্রতি ৫ কেজি এমওপি সার দুই কিস্তিতে দিলে ভালো ফল পাওয়া যায়।\n\nবোরো ধানের ফলন বাড়ানোর উপায়\n\nবোরো ধানের ফল বৃদ্ধির কিছু কৌশল এখানে উল্লেখ করা হলো।\n\nএক. উচ্চ ফলনশীল জাতের ধান চাষ করা।যেমন: বিআর১, বিআর৩, বিআর৬, বিআর৭, বিআর৮, বিআর৯, বিআর১১, বিআর১২, বিআর১৪, বিআর১৫, বিআর১৬, বিআর১৭, বিআর১৮, বিআর১৯, ব্রিধান২৮, ব্রিধান২৯, ব্রিধান৩৫, ব্রিধান৩৬, ব্রিহাইব্রিড ধান-১, ব্রিহাইব্রিড ধান-২, বিনাধান-৫, বিনাধান-৬, ইরাটম-২৪ ইত্যাদি।\nদুই. সুষম মাত্রায় সঠিক সময়ে সার দেয়া। শেষ চাষের সাথে প্রতি বিঘায় টিএসপি ১৩ কেজি, এমওপি ১২ কেজি, জিপসাম ৮ কেজি, গìধক ৬ কেজি ও দস্তা এক কেজি মাটির সাথে মিশিয়ে দিতে হবে। চারা রোপণের ১০-১৫ দিন পর ০.৯ গ্রাম আকারের তিনটি বা ২.৭-৩.০ গ্রাম আকারের একটি গুটি ইউরিয়া চারগুছির মাঝখানে ৪-৫ সেমি গভীরে প্রয়োগ করতে হয়। এতে প্রতি বিঘায় ২১-২২ কেজি গুটি ইউরিয়া লাগে। ধান কাটা পর্যন্ত একবার প্রয়োগ করলেই হয়। ২০-২৫ শতাংশ ফলন বেশি হয়। এতে প্রতি বিঘায় চার-পাঁচ মণ ধান বেশি হয়। ৩৫-৪০ শতাংশ ইউরিয়া কম লাগে।\nতিন. পৌষ-মাঘ মাসের মধ্যে বোরো ধান রোপণ করলে ফলন বেশি হয়।সারি থেকে সারির দূরত্ব ২০-২৫ সেমি এবং গুছি থেকে গুছির দূরত্ব ১৫-২০ সেমি। চারার বয়স ৪০-৫০ দিন। চারা একটু গভীরে রোপণ করলে বেশি পুষ্টি গ্রহণ করতে পারে। জমি সমতল করতে হবে। চারা সুস্খ, সবল, সবুজ ও সতেজ হতে হবে। প্রতি গোছায় এক-দু’টি চারা রোপণ করতে হবে। চারা মরে গেলে পুনরায় নতুন চারা রোপণ করতে হবে। চারা বিলম্বে রোপণ করলে পরাগায়ণ হয় না, ফলে ধান চিটা হয়।\nচার. সার দেয়ার আগে আগাছা পরিষ্কার করতে হবে। গবেষণায় দেখা গেছে, আগাছা ২০-২৫ শতাংশ ফলন কমিয়ে দেয়। কারণ আগাছা পুষ্টি শোষণ করে। সঠিক সময়ে আগাছা দমন করলে ২০-২৫ শতাংশ ফলন বাড়ে।\nপাঁচ. সঠিক সময়ে সেচ দিলে ১৫-২৫ ভাগ ফলন বাড়ে। চারা রোপণের পর থেকে কুশি গজানো পর্যন্ত ছিপছিপে পানি রাখলেই হবে। কাইচ থোড় আসার আগেই পানির পরিমাণ দ্বিগুণ করতে হবে। সার প্রয়োগের দুই-তিন দিন পর সেচ দিলে সারের কার্যকারিতা বাড়ে। কুশিস্তরে জমিতে পানি না রাখলে কুশি বাড়ে। ধান পাকার সময় ধান শক্ত হলেই জমি থেকে পানি সরিয়ে দিতে হবে।\nছয়. সঠিক সময়ে রোগ ও পোকামাকড় দমন করলে ১৫ থেকে ২০ শতাংশ ফলন বেশি হয়। দেশে ধানের ৩১টি রোগ এবং ১৭৫ প্রজাতির পোকা আক্রমণ করে। এর মধ্যে ১০টি রোগ এবং ২০ থেকে ৩০টি পোকার মারাত্মক ক্ষতি করে। মারাত্মক ক্ষতিকর পোকা হচ্ছে হলুদ মাজরা পোকা, পামরিপোকা, চুঙ্গিপোকা, ঘাসফড়িং, পাতার লেদাপোকা, সবুজ পাতাফড়িং, বাদামিগাছ ফড়িং ইত্যাদি। এসব পোকা হাতজাল, আলোর ফাঁদ, ক্ষেতে ডাল পুঁতা, জমির পানি বের করা, সেক্স ফেরোমেন ফাঁদ ও কীটনাশক দিয়ে দমন করা যায়। মারাত্মক রোগের মধ্যেন্ধ টুংরো, পাতাপোড়া, ব্লাস্ট, খোলপড়া, খোলপচা ইত্যাদি। এসব রোগ প্রতিরোধের জন্য রোগমুক্ত বীজ, বালাই সহনশীল জাতের চাষ, সুষম সার প্রয়োগ, সঠিক দূরত্বে চারা রোপণ, সমকালীন চাষাবাদ ইত্যাদি পদ্ধতি অবলম্বন করা যেতে পারে। এ ছাড়াও জৈবিক দমন পদ্ধতিতে রোগ ও পোকা দমন করা যায়।\nসাত. ধানের চিটার জন্য ফলন কম হয়। ধানে চিটা প্রতিরোধ করে ফলন বাড়ানো যায়। ধানগাছের জন্য অসহনীয় ঠাণ্ডা বা গরম, খরা, ঝড়, তুফান ইত্যাদির জন্য চিটা হয়। এ ছাড়া সেচের অভাব, সুষম সারের অভাব, পরাগায়ণে বিঘí, পরিচর্যার অভাব ইত্যাদির জন্য চিটা হয়। চিটা প্রতিরোধের জন্য ৪০-৫০ দিন বয়সের চারা পৌষ ও মাঘ মাসের মধ্যে রোপণ করা। কাইচথোড়, শীষ বের হওয়া ও ফুল ফোটার সময় সেচ দিতে হবে। জিঙ্ক ও বোরনের সর্বশেষ প্রযুক্তি চিলেটেড জিঙ্ক ও দ্রবণীয় বোরন প্রয়োগ করলে ধানে চিটা হয় না। ধানের চারা রোপণের ২০-২২ দিন পর প্রথমবার এবং ৪০-৪৫ দিন পর দ্বিতীয়বার এক লিটার পানিতে এক গ্রাম লিবরেল জিঙ্ক ও দুই গ্রাম লিবরেল বোরন একসাথে মিশিয়ে স্প্রে করতে হবে।
</string>
    <string name="agriculture13_button">বোরো ধানের চারা লাগানো:</string>
    <string name="agriculturedhan3_button">সঠিক পদ্ধতিতে : বোরো ধানের চারা রোপণ\nসারা দেশে এখন বোরো ধানের চারা রোপণ চলছে। কেউ কেউ নিচু জমিতে জমে থাকা প্রাকৃতিক পানির সদ্ব্যবহার করতে একটু আগেই চারা রোপণের কাজ শুরু করেছেন। আবার দেশের দক্ষিণাঞ্চলের চেয়ে উত্তরাঞ্চলে চারা রোপণ হবে একটু পরে। \n\nচারা তোলা:\nবীজতলা থেকে চারা তোলার আগে বীজতলা শুকনো থাকলে তা পানি দিয়ে একরাত ভিজিয়ে রাখতে হবে।বীজতলা থেকে চারা সাবধানে তুলতে হবে। তোলার সময় লক্ষ রাখতে হবে যাতে চারার গোড়া ছিঁড়ে না যায় বা শিকড় কম ছেঁড়ে।\n\nচারা মজুদ ও স্থানান্তর:\nচারা বীজতলা থেকে তোলার পর দুই দিনের মধ্যেই রোপণ করতে হবে। কোনো কারণে চারা রেখে দিতে হলে চারার গোড়া পানির মধ্যে চুবিয়ে রেখে দিতে হবে। চারা কখনো বস্তায় ভরে এক জায়গা থেকে অন্য জায়গায় নেয়া ও রাখা উচিত নয়। ঝুড়িতে নিতে হবে ও খোলা জায়গায় ছায়ায় রাখতে হবে।\n\nচারা বাছাই ও শোধন:\nচারা তোলার পর রোপণের আগে তা থেকে রোগগ্রস্ত ও পোকায় আক্রান্ত চারা বেছে বাদ দিতে হবে। সম্ভব হলে চারা রোপণের আগে প্রতি লিটার পানিতে এক গ্রাম ব্যাভিস্টিন ছত্রাকনাশক গুলে সেই পানিতে ১০ মিনিট চারার গোড়া বা শিকড় ভিজিয়ে রেখে জমিতে রোপণ করতে হবে।\n\nজমি তৈরি:\nচারা রোপণের আগে অবশ্যই জমি ভালো করে চাষ দিয়ে কাদা করতে হবে ও আইল বাঁধতে হবে। চাষের সময় অনুমোদিত মাত্রায় জৈব ও রাসায়নিক সার (ইউরিয়া বাদে অন্যান্য সার) শেষ চাষের সময় মাটিতে মিশিয়ে দিতে হবে। জমি চাষের পর তা সমতল করে অল্প পানি (২-৩ ইঞ্চি) আটকে রাখতে হবে। যে দিন চারা রোপণ করা হবে ঠিক তার আগের দিন জমি চাষ দিয়ে সমতল করা ভালো।\n\nরোপণ উপযোগী চারার বৈশিষ্ট্য:\nরোপণের জন্য চার-পাঁচটি পাতাযুক্ত চারা নির্বাচন করতে হবে। সঠিক বয়সের চারা রোপণ করতে হবে। চারার বয়স হবে হাইব্রিড জাতের বেলায় ২০-২২ দিন, মাঝারি জীবনকালের জাতের বেলায় ২৫-৩০ দিন এবং দীর্ঘ জীবনকালের বা নাবি জাতের চারার বেলায় ৩৫-৪০ দিন।\n\nচারা রোপণ:\nপ্রতি গুছিতে দুই থেকে তিনটি চারা রোপণ করা উচিত। এতে এক দিকে বীজের যেমন সাশ্রয় হয় তেমনি গাছে কুশিও ভালো গজায়। মাটির ২ থেকে ২.৫ সেন্টিমিটার (১-১.৫ ইঞ্চি) গভীরে চারা রোপণ করা উচিত। বেশি গভীরে চারা পুঁতলে মাটিতে লাগতে ও কুশি ছাড়তে দেরি হয় এবং বাড়তি কমে যায়।\n\nরোপণ দূরত্ব:\nহাইব্রিড জাতের ক্ষেত্রে চারা থেকে চারার দূরত্ব ২০ সেন্টিমিটার ও সারি থেকে সারির দূরত্ব ২৫ সেন্টিমিটার দিতে হবে। অন্যান্য আধুনিক জাতের ক্ষেত্রে সব দিকে ২০ সেন্টিমিটার দূরত্ব দিলেই চলে। স্বল্প জীবনকালের জাতের ক্ষেত্রে এই দূরত্ব ১৫ সেন্টিমিটার থেকে ২০ সেন্টিমিটার দেয়া যেতে পারে।
</string>
    <string name="agriculture14_button">বোরো ধানের বালাই ব্যবস্থাপনা:</string>
    <string name="agriculturedhan4_button">ধানের ফলন কম হওয়ার অনেকগুলো কারণে মধ্যে রোগবালাই অন্যতম। ভাল জাত, ভাল বীজ, সুষম সার বা গাছের যথাযথ পরিচর্যা করলেই যে বেশি ফলন পাওয়া যাবে তা বলা কঠিন। আবহাওয়া ও অন্যান্য দিক রোগের অনুকূলে হলে গাছের মারাত্মক ক্ষতি হতে পারে। বাংলাদেশের আবহাওয়া রোগের বিস্তার ও প্রসার লাভের জন্য অত্যন্ত উপযোগী। বাংলাদেশে এ পর্যন্ত ধানে ৩১টি রোগ সনাক্ত করা হয়েছে যার মধ্যে ২টি ভাইরাসজনিত, ৩টি ব্যাকটেরিয়াজনিত, ২১টি ছত্রাকজনিত এবং ৫টি কৃমিজনিত রোগ। যদিও এর মধ্যে ক্ষতির প্রকৃতি অনুযায়ী মাত্র ১০টিকে মূখ্য রোগ হিসেবে গণ্য করা হয়।
\n\nপোকামাকড় ব্যবস্থাপনা:\n\nধানের মাজরা পোকা:\nলক্ষণঃ-\n\n১. হলুদ, কালো মাথা ও গোলাপী মাজরা পোকার কীড়া ধান ক্ষেতে ক্ষতি করে;\n২. কীড়া কাণ্ডের ভেতর থেকে মাঝ পাতা ও শীষের গোড়া কেটে দেয় ও\n৩. এর ফলে কুশি অবস্থায় মরা ডিগ ও ফুল আসার পর সাদা শীষ দেখা যায়।\n\nপ্রতিকার:\n১. আলোর ফাঁদ বা সেক্স ফেরোমন ব্যবহার করে পুরুষ মথ ধরে মেরে ফেলা;\n২. প্রতি বর্গমিটারে গড়ে ২ থেকে ৩টি স্ত্রী মথ বা ডিমের গাদা, অথবা শতকরা ১০টি মরা ডিগ বা ৫টি সাদা শীষ দেখা গেলে বালাইনাশক ব্যবহার করা ও\n৩. হেক্টর প্রতি কার্বোফুরান ৫জি (ফুরাটাফ/ফুরাডান) ১০ কেজি, কার্বোসালফান (মার্শাল) ১.১৫ লি., কারটাপ (সুমিটাপ) ১.২০ লি., বাসুডিন ১০জি ১৬.৮ কেজি, ডায়াজিনন ১.৬০ লি., ফেনিট্রোথিয়ন (সুমিথিয়ন) ১.১২ লি., ফেনথয়েট (ক্যাপ) ১.৭০ লি. হিসেবে যেকোনো একটি বালাইনাশক ব্যবহার করা।\n\nধানের গল মাছি (নলি) পোকা:\nলক্ষণঃ-\n১. ধানের ডিগপাতা পেঁয়াজ পাতার মত নলাকার হয়ে যায়;\n৩. ক্ষতিগ্রস্ত ধান গাছে শীষ হয় না।\n\nপ্রতিকার:\n১. আলোর ফাঁদ ব্যবহার করে বয়স্ক পোকা দমন করা\n২. জমিতে শতকরা ৫টি পেঁয়াজ পাতারমত দেখা গেলে বালাইনাশক ব্যবহার করতে হবে।\nযেমন হেক্টরপ্রতি ফুরাডন ৫জি ১০ কেজি, বাসুডিন ১০ জি ১৬.৮ কেজি, ডায়াজিনন ১.৭০ লি., ফেনথয়েট (ক্যাপ) ১.৭০ লি. প্রয়োগ করা।\n\nধানের পামরী পোকা:\n\nলক্ষণঃ-\n১. পূর্ণ বয়স্ক ও কীড়া উভয়ই ধানের পাতার ক্ষতি করে ও\n২. পাতার সবুজ অংশ খেয়ে সাদা হয়ে খড়ের রঙ ধারণ করে।\n\nপ্রতিকার:\n১. হাত জাল দিয়ে পোকা ধরে মেরে ফেলা;\n২. আক্রান্ত ক্ষেতের পাতা উপর থেকে ৩ থেকে ৪ সে.মি. কেটে নষ্ট করা;\n৩. জমিতে শতকরা ৩৫ ভাগ পাতার ক্ষতি হলে অথবা প্রতি গোছায় ৪টি পূর্ণ বয়স্ক পোকা থাকলে বা কুশি প্রতি ৫টি কীড়া থাকলে কীটনাশক ব্যবহার করা ও\n৪. হেক্টরপ্রতি ডায়মেথোয়েট (রগর) ১.১২ লি., ডায়াজিনন ১.৭০ লি., ফেনিট্রোথিয়ন (ফলিথিয়ন) ১.১২ লি., ম্যালাথিয়ন ১.১২ লি., ফেনথিয়ন (লেবাসিড) ১.০ লি. হিসেবে ব্যবহার করা।\n\nধানের বাদামী গাছ ফড়িং পোকা:\n\nলক্ষণঃ-\n১. পূর্ণ বয়স্ক ও নিস্ফ উভয়ই গাছের গোড়ার দিকে থাকে এবং গাছের রস খেয়ে ক্ষতি করে। ফলে পাতা শুকিয়ে খড়ের রঙ ধারণ করে এবং বাজপোড়া বা হোপার বার্ন অবস্থার সৃষ্টি হয়।\n\nপ্রতিকার:\n১. পোকার আক্রমণ হলে জমির পানি সরিয়ে দেয়া;\n২. অতিমাত্রায় ইউরিয়া ব্যবহার পরিহার করা;\n৩. আলোক ফাঁদ ব্যবহার করা ও জমিতে কুশিপ্রতি ৪টি স্ত্রী পোকা বা ১০টি নিম্ফ থাকলে- মিপসিন, সপসিন, কার্বোসালফান (মার্শল), ফেনিট্রোথিয়ন (সুমিথিয়ন), ক্যাপ, একতারা, ইত্যাদির যেকোনো একটি বালাইনাশক গাছের গোড়ায় প্রয়োগ করা।\n\nধানের গান্ধী পোকা:\n\nলক্ষণঃ-\n১. পূর্ণ বয়স্ক এবং নিস্ফ উভয় অবস্থায় ক্ষতি করে;\n২. ধানে দুধ আসা অবস্থায় ক্ষতি বেশি করে ও\n৩. ফলে ধানের গায়ে দাগ ও চিটা হয়।\n\nপ্রতিকার:\n১. ২০০ থেকে ৩০০ মিটার দূরে দূরে আলোক ফাঁদ ব্যবহার করা;\n২. শামুকের মাংসের সঙ্গে বালাইনাশক মিশিয়ে কাপড়ের পুটলিতে বেঁধে ধানের দুধ আসার সময় বিষ ফাঁদ হিসেবে ব্যবহার করা ও আক্রমণ বেশি হলে যেকোনো একটি বালাইনাশক ব্যবহার করা। যেমন ২ মিলি ম্যালাথিয়ন, ক্লোরপাইরিফস (ডার্সবান), ডাইমেথোয়েট (টাফগর), ২ গ্রাম কারবারিল (সেভিন)/লিটার পানি হিসেবে স্প্রে করা।\n\nধানের শীষ কাটা লেদাপোকা:\n\nলক্ষণঃ-\n১. ধানের শীষ আসার পর এ পোকার কীড়া শীষ কেটে ক্ষতি করে;\n২. মেঘলা আবহাওয়ায় এ পোকার আক্রমণ বেশি হয় ও\n৩. এ পোকা দিনের বেলায় গাছের গোড়ায় লুকিয়ে থাকে ও রাতের বেলায় আক্রমণ করে।\n\nপ্রতিকার:\n১. ক্ষেত পরিস্কার/পরিচ্ছন্ন রাখা;\n২. ক্ষেতে বেশি করে সেচ দেয়া;\n৩. আক্রান্ত ক্ষেত থেকে যত তাড়াতাড়ি সম্ভব ফসল সংগ্রহ করা। ক্ষেতে প্রতি বর্গমিটারে গড়ে অন্তত একটি করে কীড়ার উপস্থিতি থাকলে বালাইনাশক ব্যবহার করা ও\n৪. আক্রমণ বেশি হলে প্রতি লিটার পানিতে ১ মিলি সাইপারমেথ্রিন (সিমবুস) অথবা ২ গ্রাম কারবারিল (সেভিন) ব্যবহার করা।\n\nধানের পাতা মোড়ানো পোকা:\n\nলক্ষণঃ-\n১. কীড়া ধানের পাতা লম্বালম্বিভাবে মুড়িয়ে ফেলে এবং পাতার সবুজ অংশ খায়।\n\nপ্রতিকার:\n১. আলোক ফাঁদ ব্যবহার করা;\n২. আক্রান্ত পাতা সংগ্রহ করে নষ্ট করা;\n৩. শতকরা ১৫ ভাগ পাতার ক্ষতি হলে অনুমোদিত যেকোনো একটি বালাইনাশক ব্যবহার করা। হেক্টরপ্রতি ম্যালাথিয়ন ১.১২লি., সুমিথিয়ন ১.০লি., ডাইমেথোয়েট (টাফগর) ১.১২লি., ডায়াজিনন ১.৭০লি., কারবারিল (সেভিন) ১.৭০ কেজি হারে সপ্রে করা।\n\nধানের কাণ্ড পচা রোগ:\n\nলক্ষণঃ-\n১. এ রোগ সাধারণত কুশি গজানোর শেষ অবস্থায় মাঠে দেখা যায়;\n২. রোগ জীবাণু মাটিতেই বাস করে। সেচের পানি দ্বারা রোগ জীবাণু কাণ্ডে আক্রমণ করে;\n৩. প্রথমে কুশির বহিঃখোলে ছোট আয়তকার কালো কালো দাগ দেখা যায়। পরে এ দাগ ভেতরের খোলে ও কাণ্ডে প্রবেশ করে। কাণ্ড পচিয়ে দেয় বলে গাছ ঢলে পড়ে ফলে ধান চিটা ও অপুষ্ট হয়।\n\nপ্রতিকার:\১. রোগ দেখা দিলে জমির পানি শুকিয়ে পরে আবার পানি দেয়া;\n২. জমিতে ইউরিয়া কম ও বেশি পটাশ সার ব্যবহার করা;\n৩. জমির নাড়া ও খড় ধান কাটার পর জমিতে পুড়িয়ে ফেলা;\n৪. প্রয়োজনে ছত্রাকনাশক কুপ্রিাভিট (০.৪%). হোমাই, (০.২%), টপসিন এম, (০.২%) বেনলেট (০.২%) ব্যবহার করা।
</string>
    <string name="agriculture15_button">আমন ধানে সার ব্যবস্থাপনা ও অধিক ফলনে করণীয়:</string>
    <string name="agriculturedhan5_button"> আমন ধানে সুষম সার ব্যবস্থাপনা:\nআমন মৌসুমে ধানের ফলন বাড়ানোর জন্য সুষম সার ব্যবস্থাপনার পাশাপাশি নতুন নতুন প্রযুক্তি ব্যবহার করা জরুরি। আজকের নিবন্ধে আমন ধানের সুষম সার ব্যবস্থাপনা এবং পরিচর্যাগত কয়েকটি নতুন প্রযুক্তি নিয়ে আলোচনা করা হলো।\n\n বীজতলায় সার ব্যবস্থাপনা:\nপরিমিত ও মধ্যম মাত্রার উর্বর মাটিতে বীজতলার জন্য কোনো সার প্রয়োগ করতে হয় না। তবে নিম্ন, অতিনিম্ন অথবা অনুর্বর মাটির ক্ষেত্রে গোবর অথবা খামারজাত সার প্রতি শতকে ২ মণ হিসেবে প্রয়োগ করতে হবে। বীজতলায় চারা হলুদ হয়ে গেলে প্রতি শতকে ২৫০ গ্রাম ইউরিয়া সার চারা গজানোর ২ সপ্তাহ পর মাটিতে ছিটিয়ে প্রয়োগ করতে হবে। ইউরিয়া প্রয়োগের পরও বীজতলায় চারা হলুদ হয়ে গেলে প্রতি শতকে ৪০০ গ্রাম জিপসাম সার প্রয়োগ করতে হবে।\n\n মূল জমিতে সার ব্যবহার মাত্রা ও প্রয়োগ পদ্ধতি:\nআমন ধানের অধিক ফলন পেতে শুধু ইউরিয়া নয়, দরকার সঠিক সময়ে সুষমমাত্রায় বিভিন্ন জৈব ও রাসায়নিক সার ব্যবহার করা অপরিহার্য। রাসায়নিক সারের মধ্যে ডাই এমোনিয়াম ফসফেট, ট্রিপল সুপার ফসফেট, মিউরেট অব পটাশ, জিপসাম, ম্যাগনেশিয়াম সালফেট (ম্যাগসার, অ্যাগ্রোম্যাগভিট), জিংক সালফেট (মনো বা হেপ্টা) বা চিলেটেড জিংক (লিবরেল জিংক), বরিক এসিড, সলিউবর বোরন (লিবরেল বোরন) ইত্যাদি সার সঠিক সময়ে সুষমমাত্রায় ব্যবহার করতে হবে। তবে অধিকাংশ কৃষক অতিমাত্রায় ইউরিয়া সার ব্যবহার করতে আগ্রহী। কিন্তু জানা দরকার, অতিমাত্রায় ইউরিয়া প্রয়োগের ফলে ওই জমিতে ফসফরাস ও পটাশজাতীয় সারের পরিমাণ মারাত্মক হারে কমে যায়। বাংলাদেশ ধান গবেষণা ইনস্টিটিউটের তথ্য মতে, উফশী জাতের আমনের উচ্চ ফলন পেতে বিঘাপ্রতি (৩৩ শতক) ২১ কেজি ইউরিয়া, ৭-১০ কেজি টিএসপি/ ডিএপি, ৩.৫-১৩.৫ কেজি মিউরেট অব পটাশ, ৪-১১ কেজি জিপসাম, ১-২ কেজি জিংক সালফেট এবং ৩৫ মণ জৈবসার প্রয়োগ করতে হবে।\n\nরাসায়নিক সার সাশ্রয়ী কয়েকটি নতুন প্রযুক্তি:\nউদ্ভিদে নাইট্রোজেন পুষ্টি উপাদানের অভাব পূরণে জমিতে ইউরিয়া ব্যবহার করা হয়। ইউরিয়া সাশ্রয় করতে গুটি ইউরিয়া প্রযুক্তি, লিফ কালার চার্ট অনুযায়ী ইউরিয়া প্রয়োগ, বিভিন্ন ধরনের জৈবসার (সবুজ সার, আবর্জনা পচা সার, পচা গোবর), নাইট্রোজেন ফিক্সিং ব্যাকটেরিয়াল ইনোকুলাম, ধানের জমিতে অ্যাজোলার চাষ ব্যবহার বাড়ানো যেতে পারে। গুটি ইউরিয়া প্রয়োগের মাধ্যমে শতকরা ২৫-৩০ ভাগ কম ইউরিয়া প্রয়োগে ১৫-২০ ভাগ ফলন বৃদ্ধি পায়। সবুজ সার হিসেবে ধইঞ্চার চাষ, গ্রীষ্মকালীন মুগ/মাষকলাই চাষ করলে ইউরিয়ার ব্যবহার অনেকাংশে কমানো সম্ভব।\n\nরোপা আমনের সার প্রয়োগের ৩টি সাধারণ নিয়ম:\n১. চারা রোপণের আগে জমি তৈরির চূড়ান্ত পর্যায়ে সমুদয় টিএসপি/ডিএপি, মিউরেট অব পটাশ, জিপসাম ও জিংক সালফেট প্রয়োগ করে মাটির সঙ্গে মিশিয়ে দিতে হবে। জমি তৈরির সময় জিংক সালফেট না দিলে স্প্রে আকারে চিলেটেড জিংক, যেমন-লিবরেল জিংক ব্যবহার করা যায়।\n২. ইউরিয়া সার কিস্তিতে প্রয়োগ করতে হবে। অতি নিম্ন ও নিম্ন পুষ্টিমানসম্পন্ন মাটির ক্ষেত্রে ইউরিয়া সার সমান তিন কিস্তিতে প্রয়োগ করতে হবে। জমি তৈরির চূড়ান্ত পর্যায়ে অথবা চারা রোপণের ৭-১০ দিন পর প্রথম কিস্তি এবং ২৫-৩০ দিন পর দ্বিতীয় কিস্তির সার প্রয়োগ করতে হবে। উভয় কিস্তির সারই জমিতে ছিটিয়ে প্রয়োগ করতে হবে এবং জমি তৈরির চূড়ান্ত পর্যায়ে ও আগাছা দমনকালে ভালোভাবে মাটির সঙ্গে মিশিয়ে দিতে হবে। তৃতীয় কিস্তির সার কাইচ থোড় আসার ৫-৭ দিন আগে ছিটিয়ে প্রয়োগ করতে হবে। মধ্যম ও পরিমিত পুষ্টিমানসম্পন্ন মাটির ক্ষেত্রে ইউরিয়া সার দুই কিস্তিতে উপরি প্রয়োগ করতে হবে। প্রথম কিস্তি দ্রুত কুশি গজানোর সময় আগাছা দমনকালে এবং দ্বিতীয় কিস্তি কাইচ থোড় আসার ৫-৭ দিন আগে ছিটিয়ে প্রয়োগ করতে হবে।\n\nআরও করণীয়:\nআমনের অধিক ফলন পেতে উপরোলিল্গখিত নিয়মে সুষম সার ব্যবস্থাপনার পাশাপাশি সম্পূরক সেচ এবং সময়মত বালাইনাশক প্রয়োগ করতে হবে। ধানের আগাছা নিয়ে সব সময় কৃষকরা চিন্তিত থাকেন। আমন ধানের আগাছা দমন করতে মূল জমিতে চারা রোপণের ৫-৭ দিনের মধ্যে কম্বাইন্ড আগাছা নাশক ‘সুপার ক্লিন’ বিঘাপ্রতি (৩৩ শতক) ১০০ গ্রাম হারে প্রয়োগ করতে হবে। অন্যদিকে ধানবীজ উত্পাদন করতে ইউরিয়া শতকরা ১৫ ভাগ কম প্রয়োগ করতে হবে। ধান পাকার ঠিক আগে প্রতি ১০ লিটার পানিতে ৪০-৪৫ গ্রাম এগ্রিসাল/ থিওভিট/মাইকোসাল (৮০% সালফার) স্প্রে করলে বীজের বর্ণ উজ্জ্বল হবে, ধানের গায়ে কালো বা বাদামি দাগ পড়বে না। ধান কাটার পর ঠিকমত মাড়াই-ঝাড়াই করে কড়া রোদে শুকাতে হবে।এরপর বস্তাবন্দি করে গুদামে রাখতে হবে। গুদামে ফসটক্সিন জাতীয় গ্যাস ট্যাবলেট প্রতিটনে ৪টি হারে প্রয়োগ করলে ধানের গুদামজাত পোকার আক্রমণ রোধ করা সম্ভব। একটা বিষয় মনে রাখতে হবে, হাইব্রিড ধানের বীজ পরবর্তী মৌসুমের জন্য বীজ হিসেবে রাখা যাবে না।\n\nআমন ধান বেশি ফলনের জন্য করণীয়:\nআমন মৌসুমে ধানের ফলন বাড়ানোর জন্য সুষম সার ব্যবস্থাপনার পাশাপাশি নতুন ও আধুনিক প্রযুক্তি ব্যবহার করার বিকল্প নেই। আর এতে ফলন বাড়বে।\n\n বীজতলা তৈরি:\nপরিমিত ও মধ্যম মাত্রার উর্বর মাটিতে বীজতলার জন্য কোনো সার প্রয়োগ করতে হয় না। তবে নিম্ন, অতি নিম্ন অথবা অনুর্বর মাটির ক্ষেত্রে গোবর অথবা খামারজাত সার প্রতি শতকে ২ মণ হিসাবে প্রয়োগ করতে হবে। বীজতলায় চারা হলুদ হয়ে গেলে প্রতি শতকে ২৫০ গ্রাম ইউরিয়া সার চারা গজানোর ২ সপ্তাহ পর মাটিতে ছিটিয়ে প্রয়োগ করতে হবে। ইউরিয়া প্রয়োগের পরও বীজতলায় চারা হলুদ হয়ে গেলে প্রতি শতকে ৪০০ গ্রাম জিপসাম সার প্রয়োগ করতে হবে।\n\n সার ব্যবস্থাপনা:\nধানের অধিক ফলন পেতে শুধু ইউরিয়া নয়, দরকার সঠিক সময়ে সুষমমাত্রায় বিভিন্ন জৈব ও রাসায়নিক সার। এর মধ্যে ডাই এমোনিয়াম ফসফেট, ট্রিপল সুপার ফসফেট, মিউরেট অব পটাশ, জিপসাম, ম্যাগনেশিয়াম সালফেট (ম্যাগসার, এগ্রোম্যাগভিট), জিংক সালফেট (মনো বা হেপ্টা) বা চিলেটেড জিংক (লিবরেল জিংক), বরিক এসিড, সলিউবর বোরন (লিবরেল বোরন) ইত্যাদি সার সঠিক সময়ে সুষমমাত্রায় ব্যবহার করতে হবে। তবে অধিকাংশ কৃষক অতিমাত্রায় ইউরিয়া সার ব্যবহার করতে আগ্রহী। কিন্তু জানা দরকার যে, অতিমাত্রায় ইউরিয়া প্রয়োগের ফলে ওই জমিতে ফসফরাস ও পটাশ জাতীয় সারের পরিমাণ মারাত্মক হারে কমে যায়। বাংলাদেশ ধান গবেষণা ইনস্টিটিউটের (ব্রি) তথ্য মতে, উফশী জাতের আমনের উচ্চ ফলন পেতে বিঘাপ্রতি (৩৩ শতক) ২১ কেজি ইউরিয়া, ৭-১০ কেজি টিএসপি-ডিএপি, ৩.৫-১৩.৫ কেজি মিউরেট অব পটাশ, ৪-১১ কেজি জিপসাম, ১-২ কেজি জিংক সালফেট এবং ৩৫ মণ জৈবসার প্রয়োগ করতে হবে।\n\nসাশ্রয়ী সার ব্যবহারে কয়েকটি প্রযুক্তি:\nআমরা জানি, উদ্ভিদের নাইট্রোজেন পুষ্টি উপাদানের অভাব পুরনে জমিতে ইউরিয়া ব্যবহার করা হয়। ইউরিয়া সাশ্রয় করতে ধানের জমিতে গুটি ইউরিয়া প্রযুক্তি, লিফ কালার চার্ট অনুযায়ী ইউরিয়া প্রয়োগ, বিভিন্ন ধরনের জৈব সার (সবুজ সার, আবর্জনা পচা সার, পচা গোবর), নাইট্রোজেন ফিক্সিং ব্যাকটেরিয়াল ইনোকুলাম প্রয়োগ এবং অ্যাজোলার চাষ বাড়ানো যেতে পারে। ব্রির তথ্য মতে, গুটি ইউরিয়া প্রয়োগের মাধ্যমে শতকরা ২৫-৩০ ভাগ কম ইউরিয়া প্রয়োগে ১৫-২০ ভাগ ফলন বৃদ্ধি পায়। সবুজ সার হিসেবে ধঞ্চের চাষ, গ্রীষ্মকালীন মুগ-মাসকলাই চাষ করলে ইউরিয়ার ব্যবহার অনেকাংশে কমানো সম্ভব। অন্যদিকে ডাই এমোনিয়াম ফসফেট বা ডিএপি ব্যবহার করলে একই সঙ্গে ইউরিয়া ও ফসফরাসের অভাব পুরন করা সম্ভব। জিংক সালফেট (মনো বা হেপ্টা) সার ফসফরাস জাতীয় সারের সঙ্গে একত্রে ব্যবহার করা যায় না। এ সমস্যা সমাধানে জিংক সারের সর্বশেষ প্রযুক্তি চিলেটেড জিংক বা লিবরেল জিংক প্রয়োগ করা যেতে পারে। মূল জমিতে ধানের চারা রোপণের ২০-২২ দিন পর প্রথমবার এবং ৪০-৪৫ দিন পর দ্বিতীয়বার ১ লিটার পানিতে ১ গ্রাম লিবরেল জিংক স্প্রে করলে সুফল পাওয়া যাবে। রোপা আমন ধানের জমি তৈরির সময় বিঘাপ্রতি (৩৩ শতক) ৩০০ কেজি জৈব সার ব্যবহার করলে রাসায়নিক সারের ব্যবহার শতকরা ৩০ ভাগ কমানো সম্ভব। এ ছাড়া জৈব সার ব্যবহারে রাসায়নিক সারের কার্যকারিতা বৃদ্ধি পায়, নাইট্রোজেন, ফসফরাস, পটাশিয়াম সরবরাহ ছাড়াও অন্যান্য মাধ্যমিক ও গৌণ পুষ্টি উপাদান সরবরাহ করে, মাটির বুনট ও গঠন প্রকৃতি উন্নত হয়।\n\nরোপা আমনে সার প্রয়োগের নিয়ম:\n১. চারা রোপণের আগে জমি তৈরির চূড়ান্ত পর্যায়ে সমুদয় টিএসপি-ডিএপি, মিউরেট অব পটাশ, জিপসাম ও জিংক সালফেট প্রয়োগ করে মাটির সঙ্গে মিশিয়ে দিতে হবে। জমি তৈরির সময় জিংক সালফেট না দিলে স্প্রে আকারে চিলেটেড জিংক বা লিবরেল জিংক ব্যবহার করা যায়।\n২. ইউরিয়া সার কিস্তিতে প্রয়োগ করতে হবে। অতি নিম্ন ও নিম্ন পুষ্টিমানসম্পন্ন মাটির ক্ষেত্রে ইউরিয়া সার সমান ৩ কিস্তিতে প্রয়োগ করতে হবে। জমি তৈরির চূড়ান্ত পর্যায়ে অথবা চারা রোপণের ৭-১০ দিন পর প্রথম কিস্তি এবং ২৫-৩০ দিন পর দ্বিতীয় কিস্তির সার প্রয়োগ করতে হবে। উভয় কিস্তির সারই জমিতে ছিটিয়ে প্রয়োগ করতে হবে এবং জমি তৈরির চূড়ান্ত পর্যায়ে ও আগাছা দমনকালে ভালভাবে মাটির সঙ্গে মিশিয়ে দিতে হবে। তৃতীয় কিস্তির সার কাইচ থোড় আসার ৫-৭ দিন আগে ছিটিয়ে প্রয়োগ করতে হবে। মধ্যম ও পরিমিত পুষ্টিমানসম্পন্ন মাটির ক্ষেত্রে ইউরিয়া সার দুই কিস্তিতে উপরি প্রয়োগ করতে হবে। প্রথম কিস্তি দ্রুত কুশি গজানোর সময় আগাছা দমনকালে এবং দ্বিতীয় কিস্তি কাইচ থোড় আসার ৫-৭ দিন আগে ছিটিয়ে প্রয়োগ করতে হবে।\n\nআরো কিছু করণীয়:\nআমনের অধিক ফলন পেতে উপরোল্লিখিত নিয়মে সুষম সার ব্যবস্থাপনার পাশাপাশি সেপ্টেম্বর-অক্টোবর মাসে সম্পূরক সেচ এবং সময়মত বালাইনাশক প্রয়োগ করতে হবে। ধানের আগাছা নিয়ে সব সময় কৃষকেরা চিন্তিত থাকেন। আমন ধানের আগাছা দমন করতে মূল জমিতে চারা রোপণের ৫-৭ দিনের মধ্যে সম্পূর্ণ নতুন ধরনের কম্বাইন্ড আগাছানাশক বিঘাপ্রতি (৩৩ শতক) ১০০ গ্রাম হারে প্রয়োগ করতে হবে। অন্যদিকে ধান বীজ উৎপাদন করতে ইউরিয়া শতকরা ১৫ ভাগ কম প্রয়োগ করতে হবে। ধান পাকার ঠিক আগে প্রতি ১০ লিটার পানিতে ৪০-৪৫ গ্রাম এগ্রিসাল/থিওভিট/মাইকোসাল (৮০ শতাংশ সালফার) স্প্রে করলে বীজের বর্ণ উজ্জ্বল হবে, ধানের গায়ে কালো বা বাদামী দাগ পড়বে না। ধান কাটার পর ঠিকমত মাড়াই-ঝাড়াই করে কড়া রোদে শুকাতে হবে। এরপর বস্তাবন্দি করে গুদামে রাখতে হবে। গুদামে ফসটক্সিন জাতীয় গ্যাস ট্যাবলেট প্রতি টনে ৪টি হারে প্রয়োগ করলে ধানের গুদামজাত পোকার আক্রমণ রোধ করা সম্ভব। একটা বিষয় মনে রাখতে হবে, হাইব্রিড ধানের বীজ পরবর্তী মৌসুমের জন্য বীজ হিসেবে রাখা যাবে না।
</string>
    <string name="agriculture16_button">ধানের পোকা দমনে ভেষজ কীটনাশক:</string>
    <string name="agriculturedhan6_button">বোরো ধানের মাঝরা পোকা,পামরি পোকা, গান্ধী পোকা, সবুজ পাতা ফড়িং, শীষকাটা লেদা পোকা, বাদামি গাছ ফড়িং, পাতা মোড়ানো পোকা ক্ষতি করে বেশি। এসব পোকা দমনে পরিবেশের অপূরণীয় ক্ষতি করে সচরাচর ব্যবহার করা হয় রাসায়নিক কীটনাশক। পরিবেশের ক্ষতি এড়িয়ে বরং পরিবেশের জন্য উপকারী ও অর্থের অপচয় রোধ করে ভেষজ পদ্ধতিতে তৈরি কীটনাশক প্রয়োগ করাই ভালো।\n\nধানের পোকামাকড়ের ধরণ:\n\nমাজরা পোকা:\nমাজরা পোকার আক্রমণে ধানগাছের আক্রান্ত অংশ থেকে গাছের ওপরের ও নিচের অংশ আলাদা হয়ে যায়, ডগা মরে যায়। ধানের ফুল আসার পর আক্রমণ করলে সম্পূর্ণ শীষ সাদা হয়ে যায়।\n\nপামরি পোকা:\nপামরি পোকা পাতার ওপরের সবুজ অংশ কুঁড়ে কুঁড়ে খায়। পাতা সাদা হয়। খাওয়া পাতা শুকিয়ে মারা যায়।\n\nগান্ধী পোকা:\nধানে ফুল আসার সময় আক্রমণ করে ধান পাকা পর্যন্ত গান্ধী পোকা ক্ষতি করে। আক্রান্ত ধানগাছের ধানের দানা শুকিয়ে চিটা হয়।\n\nসবুজ পাতাফড়িং:\nসবুজ পাতা ফড়িং পাতা ও খোলের সবুজ অংশ থেকে রস চুষে খায়। আক্রান্ত পাতা প্রথমে হলদে হয় এবং পরে বাদামি রঙে ছেয়ে যায়।\n\nলেদা পোকা:\nএই পোকাগুলো পাতা কুড়েঁ কুড়েঁ খায়। এমনকি আক্রান্ত সব পাতা ও ডগা এবং কাগু খেয়ে ফেলে। শীষ কাটা লেদা পোকা আধা-পাকা ধানের শীষ কেটে দেয়। ধানের ফলন এরা মারাত্মকভাবে কমিয়ে দেয়।\n\nধানের ফড়িং:\nবাদামি গাছ ফড়িং উচ্চফলনশীল জাতের ধানগাছের গোড়ায় আক্রমণ করে কাগু থেকে রস চুষে খায়। আক্রান্ত গাছকে ফড়িং হলদে করে দেয়। আক্রান্ত গাছের শীষ বের হলেও ধানের দানা হয় না।\n\nপাতামোড়ানো পোকা:\nকচি পাতাকে আক্রমণ করে মুড়িয়ে দেওয়াই হল পাতা মোড়ানো পোকার কাজ। মোড়ানো পাতার ভেতর থেকে পাতার সবুজ অংশ খেয়ে ফেলে এ পোকা। আক্রান্ত পোকা মাকড়সার জালের মতো তন্ত্র দিয়ে আটকানো থাকে।\n\nভেষজ উপায়ে কীটনাশক তৈরী ও পোকাদমন:\nমাজরা পোকা ও পাতা মোড়ানো পোকা দমনের জন্য সন্ধ্যার পর ১৫০ সেমি লম্বা লাঠির মাথায় বৈদ্যুতিক বাতি বা হ্যাজাক লাইট জ্বালিয়ে রেখে তার নিচে কেরোসিন মিশ্রিত পানির পাত্র রেখে দিলে পোকাগুলো আলোয় এসে ওড়াউড়ির এক পর্যয়ে পাত্রে পড়ে মারা যায়।এছাড়া ৩৩ শতাংশের প্রতি বিঘা জমিতে ২০ কেজি তামাকের ডাঁটা পাঁচ সেমি পানির নিচে পুতে রেখে দিলেও পোকা মারা যাবে।লেদা পোকা, শীষ কাটা লেদা পোকা, পামরি পোকা ও গান্ধী পোকা দমনের জন্য কেরোসিন তেলে রশি ভিজিয়ে পোকা আক্রান্ত ধান ক্ষেতের এক প্রান্ত থেকে অন্য প্রান্ত পর্যন্ত আড়াআড়ি করে টেনে দিলে এসব পোকা দমর করা যায়। এছাড়া দুই লিটার পানিতে ২৫০ গ্রাম কাপড় কাচা সাবান (টুকরো করা) মিশিয়ে গরম করে নিতে হবে। সাবান পানিতে গলে না যাওয়া পর্যন্ত গরম করতে হবে। গলে যাওয়া সাবান মেশানো পানির সঙ্গে চার লিটার কেরোসিন মিশিয়ে পাঁচ-ছয় মিনিট পর্যন্ত খুব করে নাড়াতে হবে। এই পানির সঙ্গে ১০ থেকে ১৫ ভাগ পানি মিশিয়ে আক্রান্ত ক্ষেতে স্প্রে করে পোকা দমন করা যায়। ফড়িং পোকাগুলোও এ প্রক্রিয়ায় দমন করা যায়।ধানের ফড়িং পোকা দমনের জন্য ২৫০ গ্রাম চন্দ্রমল্লিকা ফুল ছোট ছোট টুকরো করে দুই লিটার পানিতে ১০ থেকে ১৪ ঘন্টা ভিজিয়ে রাখতে হবে। পড়ে কাপড় দিয়ে ছেঁকে সেই পানি আক্রান্ত ক্ষেতে স্প্রে করে ফড়িং পোকা দমন করা যাবে।এছাড়া সব ধরনের পোকা দমনের জন্য প্রয়োজনমতো নিমপাতা, রসুন,পেঁয়াজ, আদা, পুঁদিনা ও তামাক পানিতে নিয়ে সেদ্ধ করে ঠান্ডা করতে হবে। ঠান্ডা পানি কাপড় দিয়ে ছেঁকে নিয়ে ক্ষেতে স্প্রে করলেও সুফল পাওয়া যাবে।</string>
    <string name="agriculture17_button">হাইব্রিড ধান চাষ পদ্ধতি:</string>
    <string name="agriculturedhan7_button">জলবায়ু পরিবর্তনের কারণে ধানের উৎপাদন হ্রাস ও বাংলাদেশের জনসংখ্যা বৃদ্ধির বর্তমান হার অব্যাহত থাকলে খাদ্য চাহিদা মেটানো ও খাদ্যে স্বয়ংসম্পূর্ণতা অর্জনের জন্য ধান উৎপাদন বাড়াতে হবে। বিজ্ঞানীদের ধারণা মতে, ২০২০ সালে ৭৬০ মি. মেট্রিক টন চাল উৎপাদন করতে হবে। আমাদের দেশে খাদ্য চাহিদা বেড়ে ৩৫ মিলিয়ন টন হবে। এশিয়া মহাদেশে ধানের উৎপাদন বাড়াতে আবাদি জমি বাড়ানো সম্ভব নয়। তাই এ অতিরিক্ত ধানের চাহিদা অবশ্যই প্রতি একক আয়তনের উৎপাদন বাড়িয়ে মিটাতে হবে। হাইব্রিড ধান চাষের মাধ্যমে ১৫-২০% বেশি উৎপাদন সম্ভব। তবে হাইব্রিড ধানের ভালো ফলন পেতে হলে বীজ বাছাই থেকে শুরু করে ধান কাটা পর্যন্ত ধারাবাহিকভাবে ফসলের পরিচর্যা করে যেতে হবে।\n\nজাত নির্বাচন:\nউফশী জাতের চেয়ে বেশি ফলন দিতে সক্ষম এমন হাইব্রিড জাত নির্বাচন করতে হবে। এখন পর্যন্ত উল্লেখ্য হাইব্রিড ধান বীজ ব্রি হাইব্রিড-১, ২, এল পি-০৫, হীরা-৫, মানিক-২, সুরমা-৪, তেজ, অগ্রণী-৭ ইত্যাদি।\n\nবীজতলা তৈরি:\nপানিতে ডুবে না, গাছের ছায়া পড়ে না এরূপ জায়গা প্রয়োজন মতো পানি দিয়ে ২-৩টি চাষ ও মই দিয়ে অন্তত ৭-১০ দিন পানি আটকে রাখা দরকার। এরপর চাষ ও মই দিয়ে থকথকে কাদাময় করে জমি তৈরি করতে হবে। প্রতি বর্গমিটারে ২ কেজি গোবর বা পচা আবর্জনা সার প্রয়োগ করতে হবে। ১.২৫ মিটার চওড়া ও জমি অনুযায়ী লম্বা করে বীজতলা তৈরি করতে হবে। বীজ তলার জন্য ০.৫ মিটার নালা রাখতে হবে। ফাঁকা রাখা ০.৫ মিটার জায়গা থেকে ১০ সে.মি. গভীর করে মাটি তুলে দুধারে দিতে হবে।\n\\nবীজ বপন ও বীজতলার যত্ন:\nপুষ্ট ও পরিষ্কার বীজ ২৪ ঘণ্টা পানিতে ডুবিয়ে রেখে তিনদিন বস্তাবন্দি অবস্থায় জাগ দিয়ে অঙ্কুরিত করে নিতে হবে। এরকম অঙ্কুরিত বীজ প্রতি বর্গমিটারে ৫০ গ্রাম হিসেবে সমানভাবে বপন করতে হবে। হেক্টর প্রতি মাত্র ১৫-২০ কেজি বীজের প্রয়োজন হয়। অথচ প্রচলিত পদ্ধতিতে দরকার ৪০-৪৫ কেজি। বীজ বপনের ৩-৪ দিন পর থেকে চারা গজানো পর্যন্ত পানি দিয়ে নালা ভর্তি করে রাখতে হবে। বীজতলা শুকিয়ে গেলে শিকড় বেশি বড় হয়ে যায়। বীজ বোনার ১০ দিন পর প্রতি বর্গমিটারে ৭ গ্রাম ইউরিয়া, ৪ গ্রাম টিএসপি ও ৭ গ্রাম এমওপি সার প্রয়োগ করা প্রয়োজন। যত্ন সহকারে চারা উঠাতে হবে যাতে চারার শিকড় ছিঁড়ে না যায়।\n\nরোপণের জন্য জমি তৈরি:\nউর্বর, সুনিষ্কাশিত ও সেচের সুবিধাযুক্ত জমি নির্বাচন করতে হবে। প্রয়োজন মতো পানি দিয়ে মাটির প্রকার ভেদে ৩-৪ চাষ ও মই দিয়ে কাদাময় করে নিতে হবে।\n\nচারা রোপণ:\nজমিতে ছিপছিপে পানি রাখতে হবে। ৩০-৩৫ দিনের ১-২টি করে সুস্থ-সবল চারা ২০ সেমি (৮") ঢ ১৫ সেমি (৬") দূরে রোপণ করতে হবে। বোরো মৌসুমে ডিসেম্বর-জানুয়ারি পর্যন্ত চারা রোপণ করা যায়। আগাম বপন অকালপক্ব ছড়া তথা ছোট আকারের ছড়া বের হওয়ার অন্যতম কারণ।\n\nআগাছা দমন:\nহাইব্রিড ধানের জমি সব সময় আগাছা মুক্ত রাখতে হবে।\n\nসেচ ব্যবস্থাপনা:\nচারা রোপণের পর থেকে জমিতে ৫-৭ সে.মি. (২-৩") পানি রাখার ব্যবস্থা করতে হবে। কাইচ থোড় আসা শুরু করলে পানির পরিমাণ দিগুণ করা উচিত।\n\nপোকামাকড় ও রোগ-বালাই দমন:\nহাইব্রিড ধানের রোগ পোকা দেখা দিলে সঙ্গে সঙ্গে তা দমনের জন্য কার্যকর ব্যবস্থা নিতে হবে। মাজরা পোকা, গলমাছি, পামরি পোকা, বাদমি গাছ ফড়িং এবং খোলপোড়া ও খোল পচা রোগ দেখা দিতে পারে। তাহলে সঙ্গে সঙ্গে প্রয়োজনীয় ব্যবস্থা নিতে হবে।\n\nফসল কর্তন:\nপ্রচলিত জাতের বোরো হাইব্রিড ধানের দানা পরিপুষ্ট এবং পরিপক্ব হতে বেশি সময় নেয়। যখন ছড়ায় ৯০% ধান পেকে যায় তখনই ফসল সংগ্রহের উপযুক্ত সময়।দেশের কৃষকদের হাইব্রিড ধান চাষাবাদ সম্পর্কে ধারণা খুব সীমিত। হাইব্রিড ধানের চাষাবাদের জন্য সঠিক মাঠ ব্যবস্থাপনা অতি আবশ্যক। এখানে উল্লেখ্য, কৃষক তার উৎপাদিত ধান বীজ হিসেবে পরবর্তী মৌসুমে ব্যবহার করতে পারবেন না। এখানে ফসল উৎপাদনের যে মৌসুম ও উপকরণের মাত্রা ও পরিমাণ যেভাবে উল্লেখ করা হয়েছে এলাকাভেদে তা কিছুটা তারতম্য হওয়া স্বাভাবিক।
</string>
    <string name="agriculture18_button">ধানের বীজ সংরক্ষণ কৌশল:</string>
    <string name="agriculturedhan8_button">দেশে প্রতিবছর তিন লাখ মেট্রিক টন ধানবীজ প্রয়োজন হয়। তার মধ্যে আট হাজার মেট্রিক টন হাইব্রিড ধানবীজ বিদেশ থেকে আমদানি করে ব্যবহার করা হয়। বাকিটা দেশীয় বীজ ব্যবহার করা হয়। বোরো মৌসুমের ধান কাটা শুরু হয়েছে। চাষি পর্যায়ে ধানের বীজ সংরক্ষণে সঠিক পদ্ধতি অনুসরণ করতে হবে। অন্যথা বীজের জীবনীশক্তি ও অংকুরোদগম ক্ষমতা হ্রাস পাব।বীজকে পূর্ণ ক্ষমতা সম্পন্ন অবস্থায় পরবর্তী মৌসুম পর্যন্ত বাঁচিয়ে রাখার জন্য যে কৌশল অনুসরণ করা হয় তাকে সংরক্ষণ কৌশল বলে। সংরক্ষিত বীজের বড় শত্রু হল আদ্রর্তা ও তাপমাত্রা। পদ্ধতি সঠিক না হলে বীজ একধরনের ছত্রাক ও পোকার আক্রমণ হয় যা বীজের গজানো ক্ষমতা কমিয়ে দেয় ও বীজ খেয়ে নষ্ট করে ফেলে। প্রচলিত পদ্ধতিতে মাটির পাত্র, বস্তা, পলিথিনসহ বস্তা, ডোল ইত্যাদিতে বীজ রাখা হয়। এগুলোর অসুবিধা হল-মাটির পাত্রে অসংখ্য ছোট ছোট ছিদ্র থাকে, বস্তা বা পলিথিন পোকা ও ইঁদুরে কেটে ফেলে, ধানের বীজের খোঁচাতে পলিথিন ছিদ্র হয়ে যায়, এগুলোতে বাতাস চলাচল করতে পারে এবং বীজ পোকা ও ছত্রাকের আক্রমণে নষ্ট হয়।\n\nবীজ সংরক্ষণে কোন পাত্র ব্যবহার করবেন:\nপ্লাসস্টিক ড্রাম, টিন বা অন্য কোন ধাতব পাত্র এবং রঙ করা মটকাতে বীজ ভাল থাকে। পাত্রের মুখটি অবশ্যই ভালভাবে লাগাতে হবে যেন বাতাস চলাচল করতে না পারে। এসব পাত্র ইঁদুর বা পোকায় কাটতে পারে না তাই দীর্ঘদিন ব্যবহার করা যায়।\n\nসংরক্ষণের জন্য অবশ্য করণীয়:\n১. বীজ ঠিক মত শুকিয়ে নিন যাতে আদ্রর্তা ১২-১৩ পারসেন্ট এর নিচে থাকে।\n২. পাত্রে রাখার আগে বীজ ভাল মত ঠাণ্ডা করে নিন।\n৩. বীজের পাত্র ধুয়ে মুছে পরিষ্কার করে ভাল করে রোদে শুকিয়ে নিন।\n৪. পাত্র পূর্ণ করে বীজ রাখুন।\n৫. বীজের উপর খালি জায়গা শুকনো ছাই দিয়ে পূর্ণ করে দিন।\n৬. নিমপাতা, তামাক পাতা বা বিষকাটালী পোকা দমনে কাজ করে।\n৭. পাত্রের মুখটি ভালভাবে বন্ধ করে দিন যেন বাতাস না ঢোকে।\n৮. পাত্রটি মাটি থেকে উপরে যে কোন মাচার উপর রাখুন।\n৯. বীজ বোনার সময় ছাড়া পাত্রটি খোলার বা বীজ রোদ দেয়ার দরকার নেই।</string>
    <string name="agriculture19_button">আমন ধানে পোকার আক্রমণ ও প্রতিকার:</string>
    <string name="agriculturedhan9_button">আমন ধানে পোকা লেগেছে। রংপুরসহ উত্তরাঞ্চলের কিছু জমিতে বাদামি গাছফড়িংয়ের আক্রমণ দেখা গেছে। পাবনাসহ কিছু জায়গায় মাজরা পোকার আক্রমণ লক্ষ করা যাচ্ছে। ফেনীসহ কিছু এলাকায় আবার পাতা মোড়ানো পোকার আক্রমণের খবর বেরিয়েছে। আক্রান্ত আমন ক্ষেতের চাষি ভাইয়েরা বড়ই চিন্তার মধ্যে আছেন। এ অবস্খায় কী করবেন?\n\nবাদামি গাছফড়িং নিয়ন্ত্রণে করণীয়:\nআমন ধানের জমি তৈরির সময় বেশি পানি ব্যবহার করায় জমি খুব ভালোভাবে সমতল করা হয় না। তাই পরে যখন ইউরিয়া সার দেয়া হয় তখন পানি কমে এলে সারের খানিকটা পানির সাথে গিয়ে নিচু জায়গায় জমা হয়। ফলে জমির নিচু জায়গায় জমে থাকা পানি ও সারের প্রভাবে গাছের বাড়বাড়তি উঁচু অংশের তুলনায় বেশি হয়। কুশি বেশি হয়ে গাছ ঝোপালো হয়ে যায়। পটাশ, দস্তা, জিপসাম ইত্যাদি সার প্রয়োগ না করায় বা কম দেয়ায় ধানগাছের বালাইয়ের প্রতি প্রতিরোধ ক্ষমতা কমে যায়, গাছ কম শক্ত হয়। ফলে গাছে সহজেই বাদামি গাছফড়িংয়ের আক্রমণ হয়। বাদামি গাছফড়িং খুব ছোট পোকা, বাদামি রঙের এবং দলবেঁধে ধান গোছার গোড়ার দিকে থাকে। গোড়ার পাতার খোল থেকে বাদামি গাছফড়িং ও তার বাচ্চা দলে দলে গাছের রস চুষে খায়। ফলে গাছ হলুদ রঙ ধারণ করে ও শুকিয়ে যায়। সাধারণত বাদামি গাছফড়িং যেখানে লাগে সেখানে চাকের মতো খানিকটা জায়গার ধানগাছ শুকিয়ে ফেলে। দূর থেকে দেখলে বাজ পোড়ার মতো মনে হয়। অর্থাৎ এ পোকার আক্রমণে ক্ষেতের মাঝে মাঝে তাওয়ার মতো লালচে হয়ে ধানগাছ বসে যায়।\n\nমাজরা পোকা নিয়ন্ত্রণে করণীয়:\nমাজরাপোকা ধানগাছের গোড়ায় কুশি ছিদ্র করে ভেতরে ঢুকে মাইজ বা ডিগপাতা কেটে দেয়। ফলে ডিগপাতা মরে যায়। একে বলে ‘মরা ডিগ’। শীষ বের হওয়া বা দানা গঠনপর্যায়ে মাজরা পোকার আক্রমণে আক্রান্ত শীষ শুকিয়ে সাদা হয়ে যায় ও খাড়া থাকে। একে বলা হয় ‘সাদা শীষ’। যদি কুশি বৃদ্ধিপর্যায়ে শতকরা ১০ ভাগ ডিগপাতাও মাজরার আক্রমণে এভাবে মরে যায় তাহলেও চাষি ভাইদের চিন্তার কিছু নেই। কেননা কিছু দিনের মধ্যেই গাছ নতুন কুশি ছেড়ে ক্ষতি পুষিয়ে নিতে পারে। কিন্তু বেশির ভাগ চাষিভাই দুই থেকে তিন শতাংশ বা পাঁচ থেকে ছয়টি গুছিতে একটা মরা ডিগ দেখলেই চিন্তায় মরে যান। অযথা কীটনাশক ছিটিয়ে টাকা নষ্ট করেন। যেসব ডিগ বা কুশি মরে গেছে, হাজার কীটনাশক দিলেও সেগুলো আর জীবিত হবে না।\n\nযে জিনিসগুলো অবশ্যই মনে রাখবেন:\n১. বাদামি গাছফড়িংয়ের আক্রমণ খুব বেশি হলে জমিতে আর ইউরিয়া সার দেবেন না। ক্ষেতে পানি জমে থাকলে বের করে দিতে হবে।\n২. মাজরা পোকায় আক্রান্ত ক্ষেতে অযথা কীটনাশক ছিটিয়ে টাকা নষ্ট করবেন না। কারণ মরে যাওয়া ডিগ বা কুশি হাজার কীটনাশক দিলেও জীবিত হবে না।\n৩. তুলে ফেলা মরা ডিগ বা সাদা শীষ ভুলেও কখনো জমির আইলে ফেলে রাখবেন না। ও গুলো মাটিতে পুঁতে ফেলুন, না হয় পুড়িয়ে ফেলুন।\n৪. দানাদার কীটনাশক ব্যবহার করলেও কোনো তরল কীটনাশক স্প্রে করবেন না। তাতে মাজরার ডিম, কিড়া ও পুত্তলির পরজীবিতার মাধ্যমে যেসব ক্ষুদ্র ক্ষুদ্র বোলতা প্রাকৃতিকভাবে নষ্ট করে, সেসব বোলতা মরে যাবে।\n\n ধানে পোকার আক্রমণ ঠেকাতে পার্সিং পদ্ধতি:\nআমন ক্ষেতে পোকার কবল থেকে রক্ষা পাওয়ার জন্য ধানের জমিতে কিছুদূর পর পর গাছের ডাল পুঁতে দেয়া হয়। ওই ডালগুলোতে বিভিন্ন ধরনের পাখি বসর এবং ধান ক্ষেতের পোকা খেয়ে ফেলে। এভাবে কীটনাশক ছাড়াই পোকার আক্রমণ থেকে ধান ক্ষেত রক্ষা করা যায়। এর ফলে তাদের রাসায়নিক কীটনাশক ব্যবহার করতে হয় না। এতে একদিকে আর্থিক সাশ্রয় হয়, অপরদিকে কৃষকরা পরিবেশবান্ধব শস্য ফলাতে পারে।ফসলের জমিতে পাখি বসার উপযোগী ডাল পুঁতে পোকা দমন করার এই পদ্ধতির নাম পার্সিং । অল্প সময়ের মধ্যে পদ্ধতিটি কৃষকের মধ্যে ব্যাপক সাড়া ফেলেছে।\n\nআমন ধানের ক্ষতিকর বাদামী গাছ ফড়িং:\nমাঠে মাঠে আমন ধান। সবুজ এ ধানের অন্যতম শত্রু বাদামী গাছ ফড়িং। এরা পাতার খোল, পাতা ও পাতার মধ্যশিরার ভেতরে ডিম পাড়ে। চার থেকে নয় দিনের মধ্যে ডিম থেকে নিম্ফ বের হয়। প্রথম পর্যায়ে নিম্ফগুলোর রঙ সাদা থাকে এবং পরে বাদামী রঙের হয়। নিম্ফ থেকে পূর্ণবয়ষ্ক ফড়িং এ পরিণত হতে ১৪ থেকে ২৬ দিন সময় লাগে। বীজতলা থেকে শুরু করে ধান পরিপক্ব হওয়া পর্যন্ত যেকোনো সময়ে এ পোকার আক্রমণ দেখা দিতে পারে। তবে ধানগাছে কাইচথোড় আসলে এর আক্রমণ বেড়ে যায়। এক জোড়া বাদামী গাছ ফড়িং ৩ থেকে ৪ প্রজন্মে ৩৫ লক্ষ পোকার জন্ম দিতে পারে এবং ৫০০০ মাইল পথ অতিক্রম করতে পারে। এরা শরীরের ওজনের তুলনায় ১০ থেকে ১২ গুণ বেশি খাবার খায়। দ্রুত বংশ বৃদ্ধির কারণে মাঠের পর মাঠ ফসলের ২০ থেকে ১০০% পর্যন্ত ক্ষতি করতে পারে।\n\nআক্রমণের লক্ষণ:\nবাদামী গাছ ফড়িং-এর বাচ্চা ও পূর্ণবয়ষ্ক উভয় পোকা দলবদ্ধভাবে ধান গাছের গোড়ার দিকে অবস্থান করে গাছ থেকে রস খায়। আর এ কারণে গাছ দ্রুত শুকিয়ে যায়। বাদামী গাছ ফড়িং -এর তীব্র আক্রমণে গাছ প্রথমে হলুদ ও পরে শুকিয়ে যায়, ফলে দূর থেকে পুড়ে যাওয়ার মত বা বাজ পড়ার মত দেখায়। এ ধরনের ক্ষতিকে ‘হপার বার্ণ’ বলে।\n\nঅনুকূল পরিবেশ:\n১. অধিক সংখ্যক কুশি উত্পাদনশীল উচ্চ ফলনশীল ধানের চাষ করলে;\n২. জমি অসমতল হলে নিচু স্থানে বৃষ্টির পানি জমে থাকে। প্রখর সূর্যের তাপে উক্ত পানি বাষ্পিভূত হয়ে উষ্ণ ও আর্দ্র অবস্থা তৈরি হয় যা বাদামী গাছ ফড়িং -এর বংশবৃদ্ধি ও আক্রমণের জন্য অনুকূল পরিবেশ;\n৩. চারা ঘন করে রোপণ করলে, জমি স্যাঁতস্যাঁতে হলে এবং জমিতে দাঁড়ানো পানি থাকলে;\n৪. জমিতে বিকল্প পোষক আগাছা থাকলে;\n\nদমনে করণীয়:\n১. এলাকার সকল চাষিকে দলবদ্ধভাবে পোকা দমনের ব্যবস্থা গ্রহণে উদ্বুদ্ধ করতে হবে;\n২. এ কাজে আইপিএম/আইসিএম ক্লাবসহ স্থানীয় প্রতিষ্ঠানসমূহকে সম্পৃক্ত করার ব্যবস্থা গ্রহণ করতে হবে;\n৩. প্রতি ব্লকে দলীয় আলোচনার মাধ্যমে সচেতনা সৃষ্টি এবং বাদামী গাছ ফড়িং দমনের কলাকৌশল কৃষকদের মাঝে প্রচারের ব্যবস্থা করতে হবে;\n৪. বীজতলায় এ পোকার আক্রমণ দেখা দিতে পারে, সে জন্য নিয়মিত বীজতলা পরিদর্শন, আলোর ফাঁদ পেতে পোকার উপস্থিতি নির্ণয় করতে হবে;\n৫. জমির আইল পরিস্কার রাখতে হবে;\n৬. পানি নিষ্কাশন ব্যবস্থা রাখতে হবে। আক্রান্ত জমির পানি সরিয়ে দিয়ে ৭ থেকে ৮ দিন জমি শুকনো রাখতে হবে;</string>
    <string name="agriculture20_button">খরা সহিষ্ণু ধান:</string>
    <string name="agriculturedhan10_button">
জলবায়ু পরিবর্তনজনিত কারণে বাংলাদেশের বিস্তৃর্ণ এলাকা দিন দিন খরাপ্রবণ অঞ্চলে পরিনত হচ্ছে। অসময়ে বৃষ্টিপাত এবং বিলম্বিত বর্ষার কারণে কৃষকরা উপযুক্ত সময়ে চারা রোপণ করতে পারছে না। আবার অঙ্গজ বৃদ্ধির পর্যায়ে বা ফুল আসার সময়ে অথবা দানা বাধার সময়ে প্রয়োজনীয় বৃষ্টি না হলে ধানের ফলন আশংকাজনক হারে কমে যাচ্ছে। খরার মাত্রা বেশি হলে অনেক সময় সম্পূর্ণ ফসলই নষ্ট হয়ে যাচ্ছে। এই প্রতিকূল অবস্থার সাথে খাপ খাওয়াতে সহায়তা করার জন্য আন্তর্জাতিক ধান গবেষণা ইনস্টিটিউট খরা সহিষ্ণু ধানের জাত উদ্ভাবনের চেষ্টা চালিয়ে যাচ্ছে অনেক দিন ধরে। সমপ্রতি ব্যাপক গবেষণার ফলে আন্তর্জাতিক ধান গবেষণা ইনস্টিটিউট একটি ধানের জাত উদ্ভাবন করতে সক্ষম হয়েছে, যা খরা মোকাবিলায় যথেষ্ট কার্যকর বলে বিভিন্ন গবেষণার মাঠে প্রমাণিত হয়েছে। ইরি উদ্ভাবিত খরা সহিষ্ণু ধানের এই জাতটির লাইন নম্বর হচ্ছে আই আর ৪৩৭১-৭০-১-১। কৃষকের মাঠে খরা মোকাবিলায় অত্যন্ত কার্যকর বলে প্রমাণিত হওয়ায় ভারত ২০০৯ সালে শাহবাগী ধান নামে এই জাতটিকে অনুমোদন দেয়, যা এখন ভারতের খরা প্রবণ অঞ্চলে ব্যাপকভাবে চাষ হচ্ছে।\n\nখরা সহিষ্ণু জাতের পরিচিতি:\nখরা সহিষ্ণু জাত হিসেবে বাংলাদেশের আবহাওয়ায় আই আর ৪৩৭১-৭০-১-১ ধানের জাতটির উপযুক্ততা যাচাই হচ্ছে। এই ধানের জীবনকাল ১১৫ থেকে ১২০ দিন। ধানের ছড়ার দৈর্ঘ্য ২২.১ থেকে ২৫.৪ সেমি। খরাসহিষ্ণু এই ধান গাছের উচ্চতা ৮৫ থেকে ৯০ সেমি। ১০০০ ধানের ওজন ২২.৮০ গ্রাম এবং ধানে চালের পরিমাণ ৬৪.৭%। স্বাভাবিক অবস্থায় হেক্টরপ্রতি ৩.৮ থেকে ৪.৫ টন ফলন পাওয়া যায়।\n\nখরা সহিষ্ণু ধান উৎপাদন কলাকৌশল:\nসাধারণত খরাপ্রবণ এলাকায় খরাসহিষ্ণু এই ধরনের ধানের চাষ করতে কৃষকদের উৎসাহিত করা হচ্ছে। জুন মাসের মাঝামাঝিতে বীজতলায় বীজ ফেলে জুলাই মাসের প্রথমদিকে ২৫ দিনের চারা রোপণ করা উচিত। যেহেতু এই ধান স্বল্পমেয়াদি তাই কোনোভাবেই ২৫ দিনের বেশি বয়সের চারা রোপণ করা উচিত নয়। প্রতি হেক্টরে চারা রোপণের জন্য ৪০ কেজি বীজ প্রয়োজন হয়। যেহেতু স্বল্পমেয়াদি ধানের জাতে কুশির সংখ্যা তুলনামূলকভাবে কম হয়, সেহেতু চারা রোপণের ক্ষেত্রে ৬ ইঞ্চির (১৫ সেমি) বেশি দূরত্বে চারা রোপণ করা উচিত হবে না। চারার গোছা থেকে গোছার দূরত্বও ৬ ইঞ্চির বেশি হওয়া উচিত নয়। প্রতি গোছায় ৩ থেকে ৪টি চারা রোপণ করা উচিত।মাটি পরীক্ষা করে অনুমোদিত মাত্রায় সার প্রয়োগ করলে ভাল ফলন পাওয়া সম্ভব। মাটি পরীক্ষা করা সম্ভব না হলে প্রতি হেক্টর জমিতে ৭৫ কেজি টিএসপি এবং ৩৪ কেজি এমওপি সার জমি তৈরির সময় প্রয়োগ করতে হয়। চারা রোপণের ১০ থেকে ১২ দিনের মধ্যে আরো হেক্টরপ্রতি ৬৫ কেজি ইউরিয়া সার এবং চারা রোপণের ৩০ থেকে ৩৫ দিনের মধ্যে হেক্টরপ্রতি আরো ৬৫ কেজি ইউরিয়া সার উপরি প্রয়োগ করলে ভাল ফলন পাওয়া যায়। অবশ্যই জমিকে আগাছামুক্ত রাখতে হবে। দ্বিতীয়বার ইউরিয়া সার উপরি প্রয়োগের সময় জমি থেকে আগাছা পরিস্কার করে সারকে কাঁদার সাথে মিশিয়ে দিলে ধানগাছ ভালভাবে সার গ্রহণ করতে পারবে।চারা রোপণের প্রথম ৪০ দিন পর্যন্ত জমিকে আগাছামুক্ত রাখলে পরবর্তীতে সাধারণত আর আগাছা হয় না। আগাছানাশক দিয়েও জমিকে আগাছামুক্ত রাখা যায়।সাধারণত বীজ বপনের ১১৫ থেকে ১২০ দিনের মধ্যে ধান পেকে যায়। ঠিকমত চাষাবাদ করলে হেক্টরপ্রতি ৪ থেকে ৫ টন পর্যন্ত ফলন পাওয়া যেতে পারে।খরা সহিষ্ণু ধানগাছ শুষ্কতা সহ্য করতে পারলেও ঠাণ্ডা সহ্য করতে পারে না। সেজন্য উত্তরাঞ্চলে কোনোভাবেই এই ধানের জাত দেরীতে চাষাবাদ করা যাবে না। পাশাপাশি বোরো মৌসুমেও এ ধানের চাষ করা যাবে না।</string>
    <string name="agriculturealu1_button">বাড়িতে আলু সংরক্ষণের পদ্ধতি:</string>
    <string name="agriculturealu2_button">দেশে এবার আলুর বাম্পার ফলন হয়েছে। কিন্তু হিমাগারের অভাবে আলু সংরক্ষণে সমস্যা হচ্ছে; নষ্ট হচ্ছে। আলু প্রতি কেজি ৫ থেকে ৬ টাকা দরে কৃষকরা বিক্রি করছে। দেশে এবার প্রায় এক কোটি টনের মত আলু উৎপাদন হয়েছে। অথচ দেশে অবস্থিত মোট ৩৩৭টি হিমাগারের মোট ধারণ ক্ষমতা ২২ লাখ টন। অর্থাৎ উৎপাদিত আলুর মাত্র পাঁচ ভাগের এক ভাগ আলু সংরক্ষণ করা যায়। প্রতি বছর শতকরা ১৫ থেকে ২০ ভাগ আলু নষ্ট হয়।প্রায় ৭ থেকে ৮ মাস আলু সংরক্ষণ করতে হয়। হিমাগার ছাড়াও কৃষকরা নিজ বাড়িতে বৈজ্ঞানিক পদ্ধতিতে আলু সংরক্ষণ করতে পারেন। হিমাগারের এক বস্তা আলু সংরক্ষণ করতে ২৫ থেকে ৩০০ টাকা খরচ হয়। কৃষকরা বাড়িতে আলু সংরক্ষণ করলে খরচ পড়ে প্রতিবস্তা মাত্র ২০ থেকে ২৫ টাকা। এ জন্য কৃষকরা সহজেই বাড়িতে আলু সংরক্ষণ করতে পারেন।\n\nনিচে আলু সংরক্ষণের পদ্ধতি বর্ণনা করা হলো :\nআলু সংগ্রহের পর প্রখর সূর্যালোকে আলু রাখা ঠিক নয়। এতে আলুতে ব্যাকহার্ট রোগ হতে পারে। আলু সংগ্রহের পর কাটা, রোগাক্রান্ত, পচা, ক্ষত, থ্যাতলানো ও বেশি ছোট আলু বাদ দিতে হয়। শুধু ভাল আলু গুদামে রাখা উচিত। আলো-ছায়ায় শুকিয়ে গুদামজাত করতে হবে।একটাও আলু যাতে ভেজা না থাকে সেদিকে বিশেষ খেয়াল রাখতে হবে।\n\nগুদামজাতকরণ:\nতুলনামূলকভাবে ঠাণ্ডা ও বায়ু চলাচল করে এমন শুষ্কস্থানে আলু সংরক্ষণ করতে হয়। বাঁশের চাটাইয়ের বেড়া এবং ছনের ছাউনি দিয়ে ভূমি থেকে বাঁশের খুঁটি দিয়ে উচুঁ করে ঘর তৈরি করতে হয়। আলুর শ্বাস-প্রশ্বাসের তাপ বের হওয়া এবং বায়ু চলাচলের ব্যবস্থা করতে হবে। মেঝেতে বাঁশের চাটাই কিংবা বালু বিছিয়ে এর ওপর স্তুপাকারে আলু রাখতে হবে। তবে স্তুপ যেন এক মিটার উঁচু এবং ২ মিটারের বেশি প্রশস্ত না হয় এবং যথেষ্ট বায়ু চলাচলের সুবিধা থাকে। ২ থেকে ৩টি তাক করে স্তরে স্তরে স্তুপ করে আলু রাখা যেতে পারে। পাত্রে আলু সংরক্ষণ করা যায়। বাঁশের ঝুড়ি, ডোল বা বাঁশের ও মাটির যে কোনো পাত্রে আলু রাখা যায়। এক্ষেত্রে পাত্রগুলো ঠাণ্ডা স্থানে রাখতে হবে। আলুর রোগ ও পোকা দ্বারা আক্রমণ রোধ করার জন্য নিম, নিশিন্দা, বিষ কাটালি ইত্যাদির পাতা গুঁড়ো করে আলুর স্তুপে মিশিয়ে দেয়া যেতে পারে। তবে কীটনাশক দেয়া যাবে না। মনে রাখতে হবে, ক্ষেত্রে আলু পরিপক্ব হওয়ার সময় থেকে আলুর সুপ্তাবস্থা শুরু হয়। আলু গুদামে রাখার কিছুদিন আগেও সুপ্তাবস্থা শুরু হতে পারে। মোটামুটিভাবে কোনো মারাত্মক ক্ষতি ছাড়া আলুর সুপ্তাবস্থা শেষ হওয়া থেকে প্রায় এক মাস অথবা অঙ্কুরোদগম পুরোপুরি শুরু হওয়া পর্যন্ত আলু গুদামে রাখা যেতে পারে। অর্থাৎ প্রায় ৭ থেকে ৮ মাস আলু এভাবে সংরক্ষণ করা যায়।\n\nপর্যবেক্ষণ:\n১৫ দিন পর পর সংরক্ষিত আলু দেখতে হবে। খারাপ গন্ধ হলে বুঝতে হবে দু’একটি আলু পচেছে। পচা আলু সরাতে হবে। ইঁদুরের উপস্থিতির কোনো লক্ষণ দেখলে ইঁদুর মারতে হবে। পোকা-মাকড় ও রোগ-জীবাণু দ্বারা আক্রান্ত আলু বাছাই করতে হবে। স্তুপের নিচের আলু উপরে এবং উপরের আলু নিচে নেড়ে দিতে হবে।বীজ হিসেবে রাখা আলুর অঙ্কুর গজানো শুরু হলেই আলাদাভাবে গুদামজাত করতে হবে। যেখানে দিনের আলো পড়ে (কিন্তু সকালে এবং দিনের শেষ ভাগ ছাড়া সরাসরি সূর্যের আলো পড়ে না) এমন স্থানে তাক বা মেঝের উপর ২ থেকে ৩টি স্তরে আলু গুদামজাত করা যায়। অঙ্কুর গজানো শুরু হলেই বুঝতে হবে বায়ু চলাচলকৃত গুদামে আলু আর বেশি দিন রাখা যাবে না। সুতরাং বীজ আলু পরিত্যক্ত আলুর গুদামে স্থানাস্তর করতে হবে।\n\nচাষি পর্যায়ে আলু সংরক্ষণ:\nগত বছর হিমাগারের অভাবে আলু সংরক্ষণ করা যায়নি বলে প্রচুর আলু পচে গেছে। অপর দিকে হিমাগারে আলু সংরক্ষণ খরচও বেশি। হিমাগারে এক বস্তা আলু রাখতে ২০০ থেকে ৩০০ টাকা লাগে। চাষিরা নিজেরাই আলু সংরক্ষণ করলে খরচ হয় মাত্র ১০ থেকে ২০ টাকা। দেশে প্রতি বছর যে পরিমাণ আলু উৎপাদন হয় সে পরিমাণ হিমাগার নেই। প্রতি বছরই আলু পচে যায় এবং অল্প দামে বিক্রি করে। চাষিরা নিজের বাড়িতে সহজেই আলু সংরক্ষণ করতে পারেন। আলু পরিপক্ব হওয়ার পর থেকে উফশী জাত দু-তিন মাস এবং দেশী জাতের সুপ্তাবস্খা চার-ছয় মাস থাকে। ক্ষেতে আলু পূর্ণ বৃদ্ধি হওয়ার ১০ থেকে ১৪ দিন পর অর্থাৎ গাছ মরতে শুরু করলে আলু সংগ্রহ করতে হবে। মাটি ভেজা অবস্খায় কোনোক্রমেই ফসল সংগ্রহ করা উচিত নয়। আলু স্খানান্তর যত্নের সাথে করতে হবে এবং শক্ত মেঝের ওপর ফেলা ঠিক নয়।\n\nসংরক্ষণ পদ্ধতি:\nআলু সংগ্রহের পর যত তাড়াতাড়ি সম্ভব মাঠ থেকে আলু সরানো উচিত এবং প্রখর সূর্যালোকে ফেলে রাখা উচিত নয়। এতে আলুর ব্ল্যাক হার্ট রোগ হতে পারে। আলু সংগ্রহের পর কাটা, রোগাক্রান্ত, পচা, ক্ষত, থেঁতলানো ও বেশি ছোট আলু বাছাই করতে হবে। শুধু ভালো আলু গুদামে রাখা উচিত। আলু ছায়াযুক্ত স্খানে শুকিয়ে গুদামজাত করতে হবে। একটা আলুও যাতে ভেজা না থাকে সেদিকে খেয়াল রাখতে হবে\n\nগুদামজাতকরণ:\nতুলনামূলকভাবে ঠাণ্ডা ও বায়ু চলাচল করে এমন স্খানে আলু সংরক্ষণ করতে হয়। বাঁশের চাটাইয়ের বেড়া এবং ছনের ছাউনি দিয়ে ভূমি থেকে বাঁশের খুঁটি দিয়ে উঁচু করে ঘর তৈরি করতে হয়। টিউবার (আলু) জীবন্ত উদ্ভিদাংশ বলে শ্বাস-প্রশ্বাসের সময় তাপ সৃষ্টি করে ও পানি বের করে দেয়। এ তাপ গুদামজাতকালীন সময় বায়ু চলাচলের মাধ্যমে অবশ্যই বের করে দিতে হবে। এ জন্য তাপ বের হওয়া ও বায়ু চলাচলের ব্যবস্খা করতে হবে। মেঝেতে বাঁশের চাটাই কিংবা বালু বিছিয়ে এর ওপর স্তূপাকারে আলু রাখতে হবে। তবে আলুর স্তূপ যেন তিন ফুট উঁচু ও ছয় ফুটের বেশি প্রশস্ত না হয় এবং যথেষ্ট বায়ু চলাচলের সুবিধা রাখতে হবে। দু-তিনটি তাক করে স্তরে স্তরে স্তূপ করে আলু রাখা যেতে পারে। বাঁশের ঝুড়ি, ডোল বা বাঁশের ও মাটির যেকোনো পাত্রে আলু রাখা যায়। এ ক্ষেত্রে পাত্রগুলো ঠাণ্ডা স্খানে রাখতে হবে। আলু পোকামাকড় দ্বারা আক্রান্ত রোধ করার জন্য নিম, নিশিন্দা, বিষকাটালি ইত্যাদি পাতা গুঁড়ো করে আলুর স্তূপে মিশিয়ে দেয়া যেতে পারে। তবে কীটনাশক দেয়া যাবে না।মনে রাখতে হবে, ক্ষেতে আলু পরিপক্ব হওয়ার সময় থেকেই আলুর সুপ্তাবস্খা শুরু হয়। আলু গুদামে রাখার কিছু দিন আগেও সুপ্তাবস্খা শুরু হতে পারে। মোটামুটিভাবে কোনো মারাত্মক ক্ষতি ছাড়া আলুর সুপ্তাবস্খা শেষ হওয়া থেকে প্রায় এক মাস অথবা অঙ্কুরোদগম পুরোপুরি শুরু হওয়া পর্যন্ত আলু গুদামে রাখা যেতে পারে। অর্থাৎ প্রায় সাত-আট মাস আলু এভাবে সংরক্ষণ করা যায়।\n\nরোগ ও পোকা দমন:\nগুদামে আলু সংরক্ষণ করার পর জাবপোকা ও আলুর টিউবার মথ দ্বারা আক্রান্ত হতে পারে। জাবপোকা দমনের জন্য গুদামের আশপাশে পরিষ্কার-পরিচ্ছন্ন রাখতে হবে। নিম, নিশিন্দা, ল্যান্টানা, বিষকাটালির পাতা গুঁড়ো করে আলুতে দিতে হবে। টিউবার মথ দমনের জন্য ক্ষেতে আলু মাটি দিয়ে ঢেকে রাখতে হবে। মথ দ্বারা ছিদ্র করা আলু বাছাই করা, খুব শুকনো বালু দিয়ে আলু গুদামে ঢেকে রাখা উচিত। গুদামজাত অবস্খায় সৃষ্ট রোগের অধিকাংশ জীবাণু জমি থেকে আসে এবং গুদামে রোগের অনুকূল পরিবেশে বিস্তার লাভ করে। আলুর গাছ জন্মানোর শুরু থেকেই রোগ দমন ব্যবস্খাপনা শুরু করা উচিত। এজন্য আগাম বীজ রোপণ, ফসল সংগ্রহ ও গুদামজাতকরণ। আলু হালকা রোদে বা ছায়ায় শুকিয়ে সংরক্ষণ করা উচিত।
</string>
    <string name="agriculturealu3_button">বিনা চাষে আলু আবাদ:</string>
    <string name="agriculturealu4_button">বিভিন্ন সময় মুন্সিগঞ্জসহ অন্যান্য জেলায় আলুর ফলন ভাল হওয়ায় বিভিন্ন এলাকায় কোল্ড-স্টোরেজ সংকটে পড়ে অনেক আলু নষ্ট হয়ে যায়। তারপর আবার সার, কীটনাশকসহ অন্যান্য উপকরণের দাম অনেক বেড়ে যাওয়ায় চাষ খরচও বেড়ে গিয়েছে কয়েকগুণ। তবে খরচ কমিয়ে এই ফসল চাষ করার পদ্ধতিও আছে। এটি কৃষকের জন্য অনেক সাশ্রয়ী হবে, তেমনি অনেক পতিত জমিও চাষের আওতায় আসবে।জোয়ার প্লাবিত দক্ষিণাঞ্চলে আমন ধান কাটার পর মাটি শুকাতে অনেক বেশি সময় নেয়ায় সঠিক সময়ে আলু চাষ করা কঠিন হয়ে পড়ে। দেরীতে আবাদের জন্য ফলনও অনেক কমে যায়।এভাবে আলু চাষের জন্য এমন জমি নির্বাচন করতে হবে যেখানে বৃষ্টিপাত হলে পানি জমে না। সাধারণত উচ্চ ফলনশীল এবং স্থানীয় জাতের ধান কাটার পর জমি ফাঁকা হবার সঙ্গে সঙ্গেই আলু আবাদের সুযোগ ঘটে।  তবে ডিসেম্বরের ১০ তারিখ পর্যন্ত বিরনা চাষ পদ্ধতিতে আলু আবাদ সম্ভব।\n\nবীজ ব্যবস্থাপনা:\nহিমাগারে সংরক্ষিত অনুমোদিত জাত যেমন- কার্ডিনাল, ডায়মন্ড ইত্যাদি ব্যবহার করা যেতে পারে। প্রতি শতকে ৬-৮ কেজি বীজের দরকার হবে। ২৫-৩০ গ্রাম ওজনের ছোট আলু বা বড় আলুর কমপক্ষে দুই চোখ বিশিষ্ট কাটা অংশই আলুর বীজের জন্য ভাল। কাটা অংশে ছাই লাগিয়ে ব্যবহার করা যেতে পারে। রোপণের আগে এসব বীজ অনুমোদিত ছত্রাকনাশক (যেমন-ব্যাভিস্টিন বা ডাইথেন এম-৪৫) দিয়ে শোধন করে নেয়া ভাল। ২০ ইঞ্চি দূরে সারি করে ১০ ইঞ্চি দূরে প্রতিটি বীজ আঙুলের চাপ দিয়ে বসিয়ে দিতে হবে। যদি মাটি কিছুটা শক্ত হয় তবে হাত লাঙল টেনে ১০ সেঃ মিঃ গভীর করে নালায় বসিয়ে মাটি দিয়ে ঢেকে দিতে হবে।\n\nসার ব্যবস্থাপনা:\nবীজ রোপণের আগে শতক প্রতি ১.৩ কেজি ইউরিয়া এবং আধা কেজি টিএসপি প্রয়োগ করতে হবে। বীজ রোপণের আগের দিন পটাশ ও গোবর সার একত্রে মিশিয়ে ছিঁটিয়ে জমিতে প্রয়োগ করতে হবে। সার প্রয়োগের ক্ষেত্রে মনে রাখতে হবে বীজের গায়ে যেন কোনভাবেই রাসায়নিক সার না লাগে।\n\nমালচিং বা আচ্ছাদন:\nকচুরিপানা, খড়, নাড়া ইত্যাদি আচ্ছাদন হিসেবে ব্যবহার করা যেতে পারে। নদী বা খাল থেকে কচুরীপানা তুলে রেখে দিয়ে পানি ঝরিয়ে নিয়ে শুকালে সেটি আচ্ছাদন হিসেবে ভাল হয়। খড় বা নাড়াকে আচ্ছাদন হিসেবে ব্যবহার করলে ইঁদুরের আক্রমণ বাড়তে পারে। বীজ আলু লাগানোর পরপরই ৪-৬ ইঞ্চি পুরু করে আচ্ছাদন দিতে হবে। বীজ আলু সম্পূর্ণরূপে আচ্ছাদিত হতে হবে না হলে আলুর গায়ে সবুজ মেলানিনের দাগ পড়ে যা মানবদেহের জন্য ক্ষতিকর। আবার আচ্ছাদন বেশি হলে গাছ বের হতে সমস্যায় পড়ে।\n\nরোগবালাই:\nকাটুই পোকার কীড়া চারাগাছ কেটে দেয় এবং ছিদ্র করে ফসলের ক্ষতি করে। এই পোকা দিনের বেলা মাটির নীচে লুকিয়ে থাকে। এই পোকার উপদ্রব খুব বেশি না হলে কাটা গাছের কাছাকাছি মাটি খুঁড়ে কীড়া সংগ্রহ করে মেরে ফেলতে হবে। উপদ্রব বেশি হলে ক্লোরোপাইরিফস (ডারসবান) ২০ ইসি ৫ মিলি হারে মিশিয়ে গাছের গোড়া ও মাটি স্প্রে করে ভিজিয়ে দিতে হবে। আলু লাগানোর ৩০-৪০ দিন পর এটা করা দরকার। বাড়িতে সংরক্ষিত আলুতে সুতলী পোকা লম্বা সুড়ঙ্গ করে। পরে এটি অন্যান্য আলুর মধ্যেও ছড়িয়ে যায়। এজন্য বাড়িতে আলু সংরক্ষণের সময় ছাই, তুষ অথবা কাঠের গুঁড়ো দিয়ে ঢেকে দিতে হবে। আলু সংরক্ষণের আগে আক্রান্ত আলু বাছাই করে ফেলে দিতে হবে। জাবপোকা গাছের রস চুষে খায় এবং ভাইরাস রোগ ছড়ায়। প্রতি ৭ দিন পর ম্যালাথিয়ন ৫৭ ইসি ১০ মিলি ১০লিটার পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করতে হবে। উড়চুঙ্গা রাতে গর্ত থেকে বের হয়ে গাছের শেকড় ও কাণ্ড খেয়ে ফেলে। বিষটোপ ব্যবহার করে অথবা গর্ত থেকে পোকা বের করে মেরে ফেলতে হবে।লেট ব্লাইট বা আলুর মড়ক রোগ হলে প্রথমে পাতা, ডগা ও কাণ্ডে ছোট ছোট ভেজা দাগ পড়ে। গন্ধ পাওয়া যায় যেন ফসল পুড়ে গিয়েছে। প্রতিকারের জন্য সুষম সার এবং সময়মত সেচ প্রয়োগ করতে হবে। রোগ দেখা দেওয়ার সঙ্গে সঙ্গে রোভরাল অথবা ডাইথেন এম-৪৫, ২০ গ্রাম ১০ লিটার পানির সাথে মিশিয়ে ৭-১০ দিন পরপর স্প্রে করতে হবে।এভাবে রোগবালাইয়ের হাত থেকে রক্ষা করে আবাদ করলে হেক্টর প্রতি ২৫-৩০ টন আলু ফলানো সম্ভব। আর স্বাভাবিকভাবে আলু চাষ করতে কৃষকের যে খরচ তাতে কৃষকের পুষিয়ে ওঠা কঠিন হয়ে দাঁড়ায়। আর বিনাচাষে এই পদ্ধতিতে আলু চাষ করলে চাষ খরচ প্রায় তিন চতুর্থাংশে নেমে আসে।</string>
    <string name="agriculturealu5_button">আলু চাষে করণীয়:</string>
    <string name="agriculturealu6_button">আলু বাংলাদেশের একটি অন্যতম জনপ্রিয় সবজি। সেই সাথে অর্থকরী ফসলও। প্রতি বছর এ দেশে আলুর উৎপাদন যে পরিমাণে হিমাগারে রাখা যায় তার চেয়েও বেশি। তার পরও খাদ্য হিসেবে আলুর ব্যবহার দিন দিন এমনভাবে বেড়ে গেছে যে, বাজারে আলুর দাম কখনোই আর কম থাকছে না। সে জন্য প্রতি বছরই আলুর মৌসুম শুরুর আগে শুধু কৃষকরাই নয়, যারা কৃষি কাজের সাথে জড়িত নন এমন অনেকেই আলু চাষের দিকে ঝুঁকে পড়েন। কারণ আলু চাষে স্বল্প সময়ে লাভ বেশি।কিন্তু কিছু কিছু বিষয়ের প্রতি লক্ষ না রাখায় আলু চাষে অনেকেই কাংক্ষিত ফল বা ফলন পান না। তখন বিভিন্ন জনকে বিভিন্নভাবে দোষারোপ করেন। তাই আলু চাষে নামার আগে থেকেই যদি কয়েকটি বিষয় গুরুত্ব দিয়ে বিবেচনা করা হয় তাহলে আলুর কাংক্ষিত ফলন পাওয়া সম্ভব হতে পারে।প্রথমেই জমি নির্বাচন। বেলে বা বেলে দো-আঁশ মাটিতে আলু ভালো হয়। সূর্যের আলো প্রচুর পড়ে এমন উঁচু বা মাঝারি উঁচু জমি আলু চাষের জন্য নির্বাচন করা উচিত। জমিতে পানি সেচ দেয়া ও পানি নিষ্কাশনের উপযুক্ত ব্যবস্খা থাকাও প্রয়োজন। এ জন্য জমি সমতল করতে হয়। যেহেতু আলু মাটির নিচের ফসল, তাই জমি গভীর চাষ দিতে হয়। জমি চাষ দেয়ার পর ৭ থেকে ১৫ দিন রোদে ফেলে শুকিয়ে নিতে হয়। এতে মাটির নিচে থাকা বিভিন্ন পোকা, পোকার কিড়া ও পুত্তলী এবং রোগজীবাণু রোদের আলো ও তাপের সংস্পর্শে এসে নষ্ট হয়। আড়াআড়ি চাষ দিয়ে মাটি এমনভাবে চিকন ও ঝুরঝুরে করতে হয় যেন মাটির মধ্যে বাতাস চলাচল ভালোভাবে করতে পারে, যাতে আলুর টিউবার গঠন কাজটি সহজ হয়। চাষের শেষে জমির সব আগাছা ও আগের ফসলের অবশিষ্টাংশ সংগ্রহ করে দূরে কোথাও পুঁতে বা পুড়িয়ে ফেলতে হয়।তবে জমি তৈরির আগে মাটি শোধন করে নিতে পারলে ভালো হয়। এতে আলুর ঢলে পড়া রোগ প্রতিরোধ করা যায়। আগের বছর ঢলে পড়া রোগ হয়নি বা রোগ হয়েছে এমন যেকোনো জমিতেই মাটি শোধন করে নিতে হয়। শেষ চাষের আগে বিঘা প্রতি ৪ থেকে ৫ কেজি ব্লিচিং পাউডার ছিটিয়ে চাষ দিয়ে সেচ দিতে হয়। ব্লিচিং পাউডার জমির মাটির সাথে মেশানোর পর জমিতে অবশ্যই জো অবস্খা থাকতে হয়। এভাবে ২৮ থেকে ৩০ দিন জমি ফেলে রাখতে হয়। এতে জমির মাটি শোধন হয় অর্থাৎ মাটির বিশেষ বিশেষ রোগ জীবাণু ধ্বংস হয় বা তাদের কার্যক্ষমতা নষ্ট হয়ে যায়।জানা উৎস বা বিশ্বস্ত কোনো প্রতিষ্ঠান থেকে আলুবীজ সংগ্রহ করতে হয়। বীজ আলু যদি খাকম রেখে বাকিটুকু খাবার হিসেবে ব্যবহার করে থাকেন, এটা ঠিক নয়। কর্তিত অংশের সাথে যতটুকুই থাকুক সবটুকুই রাখতে হয়। বীজ কাটার সময় চাকু বা বঁটির দুই পাশ জীবাণুনাশকে ভেজানো কাপড়ের টুকরো দিয়ে মাঝে মধ্যে মুছে নিতে হয় যেন রোগজীবাণু এক আলু থেকে অন্য আলুতে ছড়াতে না পারে। আলুর কাটা অংশ উপরের দিকে করে মাটিতে ছড়িয়ে বিছিয়ে রাখতে হয়। কখনোই গাদাগাদি করে রাখা উচিত নয়। রাখার স্খানে আলো এবং বাতাস চলাচলব্যবস্খা থাকতে হয়। এভাবে ২৪ থেকে ৪৮ ঘন্টা রেখে দিলে কাটা অংশের ওপরে একটি শক্ত কালচে ধরনের স্তর পড়ে, যাকে সোবারাইজেশন বলে। এই অংশ ভেদ করে কোনো রোগজীবাণু ঢুকতে পারে না। কাটা অংশে ছাই ব্যবহার করা যেতে পারে, তাতে অতিরিক্ত হিসেবে পটাশিয়াম সরবরাহ করা হয়। আবার পোকার বিকর্ষক হিসেবেও এটি কাজ করে।আলু রোপণের উপযুক্ত সময় হলো নভেম্বর মাসের প্রথম সপ্তাহ থেকে শেষ পর্যন্ত। শিয়ে দিতে হয়। যেসব অঞ্চলের মাটিতে ম্যাগনেশিয়ামের ঘাটতি আছে সেসব অঞ্চলে ম্যাগনেশিয়াম সার শেষ চাষের সময় প্রয়োগ করতে হয়।উপরি সার প্রয়োগের পর আলুর সারিতে বা গাছের গোড়ায় উঁচু করে (প্রায় ২০ সেন্টিমিটার) মাটি তুলে দিতে হয়। ভেলির গোড়া চওড়া রাখার জন্য ১৫ সেন্টিমিটার প্রস্খের ছোট কোদাল ব্যবহার করতে হয়। মাটি তোলার সময় লক্ষ্য রাখতে হয় যেন কোদালের সাথে প্রয়োগকৃত সার উঠে না আসে।আলু চাষে সেচ খুবই গুরুত্বপূর্ণ। রোপণের সময় জমির জো অবস্খা থাকতে হয় এবং রোপণের পর ১ থেকে ২টি গাছ যখন মাটির ওপরে উঠে আসে তখন প্রথমবার সার উপরি প্রয়োগের পর একটি হালকা সেচ দিতে হয়। এটি সাধারণত রোপণের ৭ দিনের মধ্যে দিতে হয়। এবপর মাটির প্রকার ও প্রয়োজন অনুযায়ী ৩ থেকে ৫ বার সেচ দিতে হয়। তবে টিউবার গঠনের শুরুর সময় অর্থাৎ ৪০ থেকে ৪৫ দিনের সময় মাটিতে রস না থাকলে মারাত্মক ক্ষতি হতে পারে বা ফলন কমে যেতে পারে। সুষম সেচের জন্য তাই নিয়মিত জমি পরিদর্শন করতে হয়।খাবার আলু ৯৮ থেকে ১২০ দিনের মধ্যে সংগ্রহ করা যায়। আর বীজ আলু ৭২ থেকে ৭৫ দিন পর গাছ তুলে রেখে ৮০ থেকে ৮৫ দিনের মধ্যে ক্ষেত থেকে তুলতে হয়। জাত ভেদে বাংলাদেশে আলুর ফলন একর প্রতি ৭ থেকে ১০ টন পর্যন্ত হয়ে থাকে।</string>
    <string name="vegetable_button">পালংশাক চাষ:</string>
    <string name="vegetable1_button"> পালংশাক বেশ জনপ্রিয়, পুষ্টিকর ও সুস্বাদু পাতা সবজি। এর ইংরেজি নাম Spinich ও বৈজ্ঞানিক নাম Spinacea olerocea. এ সবজি অধিক ভিটামিনসমৃদ্ধ। বাংলাদেশে শীতকালে এর চাষ করা হয়।\n\nপালং শাকের উপকারিতা:\nপালং শাক কমবেশি প্রায় সবারই প্রিয়। এই শাক রান্না করা ঝোল অনেকে স্যুপের মতো করে খায়। এই শাক ভাজি হিসেবে খাওয়া যায়, রান্না করেও মাছের সঙ্গে খাওয়া যায় সহজেই। পালং শাক খেলে শরীর যেমন সুস্থ থাকে, তেমনি রোগ-ব্যাধি সারাতেও এই শাকের রয়েছে ব্যাপক ভূমিকা। পালং শাক শরীরের অন্ত্র সচল রাখতে সাহায্য করে। অন্ত্রের ভেতরে জমে থাকা মল সহজে বের করে দেয়। ডায়াবেটিস রোগীরা এই শাক পরিমাণমতো খেলে উপকার পান। এই শাকের বীজও খুব উপকারী। এর বীজের ঘন তেল কৃমি ও মূত্রের রোগ সারায়। পালং শাকের কঁচি পাতা ফুসফুস, কণ্ঠনালীর সমস্যা, শরীর জ্বালাপোড়া ইত্যাদি সমস্যা দূর করতেও ভালো কাজ দেয়। পালং শাক শরীর ঠান্ডা রাখে। জন্ডিসে আক্রান্ত রোগীদের জন্য এই শাক বিশেষ উপকারী। এই শাককে বলা হয় রক্ত পরিষ্কারক খাদ্য। রক্ত বৃদ্ধিও করে। চোখের জ্যোতি বাড়ায় এবং মুখের লাবন্য বৃদ্ধি করে। পোড়া ঘায়ে, ক্ষতস্থানে, ব্রনে বা কোথাও কালশিরা পড়লে টাটকা পালং পাতার রসের প্রলেপ লাগালে ভালোই উপকার পাওয়া যায়।\n\nপুষ্টি তালিকা:\nপ্রতি ১০০ গ্রাম পালং শাকে প্রোটিন আছে ২.০ গ্রাম, কার্বোহাইড্রেট আছে ২.৮ গ্রাম, আঁশ আছে ০.৭ গ্রাম, আয়রন ১১.২ মি. গ্রাম, ফসফরাস আছে ২০.৩ মি. গ্রাম, অ্যাসিড (নিকোটিনিক) ০.৫ মি. গ্রাম, রিবোফ্লোবিন থাকে .০৮ মি. গ্রাম, অক্সালিক অ্যাসিড থাকে ৬৫২ মি. গ্রাম, ক্যালসিয়াম ৭৩ মি. গ্রাম, পটাশিয়াম ২০৮ মি. গ্রা, ভিটামিন-এ আছে ৯৩০০ আই. ইউ, ভিটামিন সি ২৭ মি. গ্রা, থায়ামিন আছে .০৩ মি. গ্রা। অতীতে বাজারে টক পালংও কিনতে পাওয়া যেত। কিন্তু এখন তা প্রায় বিলুপ্ত হয়ে গেছে। এই শাকও ছিল খুবই উপকারী। শিশুদের জন্য পালং শাক বিশেষ উপকারী।\n\nপালংশাকের জাত:\nপুষা জয়ন্তী, কপি পালং, গ্রিন, সবুজ বাংলা ও টকপালং। এছাড়া আছে নবেল জায়েন্ট, ব্যানার্জি জায়েন্ট, পুষ্প জ্যোতি ইত্যাদি।\n\nমাটি:\nদোআঁশ উর্বর মাটি বেশি উপযোগী। এছাড়াও এঁটেল, বেলে-দোআঁশ মাটিতেও চাষ করা যায়।\n\nজমি তৈরি:\nজমি চাষ ও মই দিয়ে মাটি মিহি করে তৈরি করতে হবে।\n\nসারের নাম এবং শতক প্রতি পরিমান:\nগোবর⇒ ৪০ কেজি\nইউরিয়া⇒ ১ কেজি\nটিএসপি⇒ ৫০০ গ্রাম\nএমপি⇒ ৫০০ গ্রাম\n\nসার প্রয়োগের নিয়মাবলি:\n» ইউরিয়া ছাড়া সব সার জমির শেষ চাষের সময় প্রয়োগ করতে হয়। তবে গোবর জমি তৈরির প্রথম দিকে প্রয়োগ করাই উত্তম।\n» ইউরিয়া সার চারা গজানোর ৮-১০ দিন পর থেকে ১০-১২ দিন পর পর ২-৩ কিস্তিতে উপরি প্রয়োগ করে মাটির সাথে মিশিয়ে দিতে হবে।\n\nবীজ বপনের সময়:\nসেপ্টেম্বর- জানুয়ারি মাস।\n\nবীজ বপনের দূরত্ব:\n১০ সেমি দূরে দূরে বীজ বপন করতে হয়। তবে ছিটিয়েও বীজ বপন করা যায়\n\nবীজ বপন বা চারা রোপণ:\nজমিতে আলে সরাসরি বীজ ছিটিয়ে বা গর্ত তৈরি করে মাদায় বীজ বপন করা যায় অথবা বীজতলায় চারা তৈরি করে সে চারা রোপণ করেও পালংশাক চাষ করা যায়। বীজ বপনের পূর্বে বীজ ২৪ ঘণ্টা পানিতে ভিজিয়ে রাখতে হয়। নির্দিষ্ট দূরত্বে গর্ত তৈরি করে প্রতি মাদায় ২-৩ টি করে বীজ বপন করতে হয়।\n\nসেচ প্রয়োগ:\nএ শাকের জন্য প্রচুর পানির প্রয়োজন হয়। তাই সারের উপরিপ্রয়োগের আগে মাটির ‘জো’ অবস্থা বুঝে সেচ দেওয়া প্রয়োজন। চারা রোপণের পর হালকা সেচ দেওয়া প্রয়\n\nক্ষতিকর পোকামাকড়:\nপালংশাকে মাঝে মাঝে পিপঁড়া, উরচুঙ্গা, উইপোকা এবং পাতাছিদ্রকারী পোকার আক্রমণ দেখা যায়। আক্রমণ হলে আক্রান্ত গাছ তুলে ফেলতে হয়।\n\nরোগ ব্যবস্থাপনা:\nপালংশাকের প্রধান রোগের মধ্যে রয়েছে-\n১) গোড়া পচা রোগ\n২) পাতার দাগ রোগ\n৩) পাতা ধ্বসা রোগ।এছাড়া পালংশাকে আরও দুইধরনের রোগ দেখা যায়। যেমন- ডাউনি মিলডিউ, পাতায় দাগ।\n\nফসল সংগ্রহ:\nবীজ বপনের এক মাস পর থেকে পালংশাক সংগ্রহ করা যায় এবং গাছে ফুল না আসা পর্যন্ত যে কোনো সময় সংগ্রহ করা যায়।\n\nফলন:\nপ্রতি আলে⇒ ৮-১০ কেজি\nপ্রতি শতকে⇒ ২৮-৩৭ কেজি\nপ্রতি একরে⇒ ২৮০০-৩৮০০ কেজি\nপ্রতি হেক্টরে⇒ ৭-৯ টন।</string>
    <string name="vegetable2_button">মিষ্টি কুমড়া চাষাবাদ:</string>
    <string name="vegetable3_button">বাংলাদেশের আবহাওয়ায় বছরের যে কোনো সময় মিষ্টিকুমড়া বোনা যায়, তবে কৃষকরা সাধারণত রবি মৌসুমে অর্থাৎ নভেম্বর থেকে জানুয়ারি এবং খরিফ মৌসুমে ফেব্রুয়ারি থেকে মে মাস পর্যন্ত সময়ে মিষ্টিকুমড়া চাষ করে থাকেন।\n\nজমি তৈরি ও বীজ বপন:\nঅল্প পরিমাণে মিষ্টিকুমড়া উৎপাদন করতে হলে বাসগৃহের আশপাশে ছায়াহীন স্থানে মাচা করে বীজ বোনা যেতে পারে। ব্যবসাভিত্তিক চাষের ক্ষেত্রে প্রথমে চাষ ও মই দিয়ে জমি তৈরি করে নির্দিষ্ট দূরত্বে মাচা অথবা সারিতে বীজ বুনতে হয়। ঝোপালো জাতের ক্ষেত্রে পাশাপাশি দুটি মাচার মধ্যে ২ মিটার দূরত্ব রাখা যেতে পারে। লতানো জাতে এটি ৩ থেকে ৪ মিটার হওয়া বাঞ্ছনীয়।\n\nবীজ রোপণ:\nবৈশাখী কুমড়ার জন্য ২ দশমিক ৪ থেকে ২ দশমিক ৭ মিটার পরপর এবং অন্যান্য কুমড়ার জন্য ৩ থেকে ৩ দশমিক ৬ মিটার পরপর মাচা তৈরি করা যেতে পারে। মাচা তৈরি করতে (৮০ × ৮০ × ৮০ ঘন সেন্টিমিটার) গর্ত করলে ভালো হয়। একেকটি মাচায় প্রথমে ছয় থেকে সাতটি বীজ বুনতে হয়। পরে চারা অবস্থায় দুটি করে ভালো চারা রাখলেই চলে। হেক্টরপ্রতি ১ দশমিক ২ থেকে ১ দশমিক ৯ কেজি বীজের প্রয়োজন। বৈশাখী কুমড়ার লতা ভূমিতে বাইতে দেয়া যেতে পারে। অন্যান্য কুমড়ার জন্য মাচার আবশ্যক হয়।\n\nসার প্রয়োগ:\nকুমড়ার জন্য হেক্টরপ্রতি ৫ টন গোবর সার, ৩৫০ থেকে ৪০০ কেজি খৈল, ১২০ থেকে ১৩০ কেজি ইউরিযা, ১৫০ থেকে ১৭৫ কেজি টিএসপি এবং ১২০ থেকে ১৩০ কেজি এমপি দরকার। গোবর সার, ছাই, খৈল ও ট্রিপল সুপার ফসফেট গর্তের মাটির সঙ্গে মিশিয়ে গর্ত ভর্তি করে ১০ থেকে ১২ দিন পর মাচায় বীজ বপন করতে হয়। চারা ২৫ থেকে ৩০ সেন্টিমিটার দীর্ঘ হওয়ার পর মাচার চতুর্দিক দিয়ে একটি অগভীর নালা কেটে নালার মাটির সঙ্গে ইউরিয়া সার মিশিয়ে নালা ভর্তি করে দিতে হয়। মিউরেট অব পটাশ সার ইউরিয়ার সঙ্গে প্রয়োগ করতে হয়।\n\nঅন্তর্বর্তীকালীন পরিচর্যা:\nশুষ্ক মৌসুমে মিষ্টিকুমড়ার চাষ করা হলে অধিকাংশ স্থানে সেচের প্রয়োজন হয়। বর্ষাকালে পানি নিষ্কাশনের ব্যবস্থা করা খুবই গুরুত্বপূর্ণ।বাউনির ওপর কা- তুলে দিলে ফলন বেশি ও ফুলের গুণ ভালো হয়; কিন্তু বাউনির খরচ বেড়ে যাওয়াতে এর অর্থনৈতিক দিক বিবেচনা করতে হয়। জমির ফসল হিসেবে লতানো জাতের চাষ করা হলে ফল ধরার সময় ফলের নিচে কিছু খড়কুটো বিছিয়ে দেয়া ভালো যাতে মাটির সংস্পর্শে এসে ফল রোগাক্রান্ত না হয়।কৃত্রিম পরাগায়নের জন্য ভোরে পুরুষ ফুলের পরাগধানী হাতে নিয়ে স্ত্রী ফুলের গর্ভমুন্ডে আস্তে করে ঘষে দিতে হয়। কোনো কোনো সময় ফ্রুট ফ্লাই নামক পোকা ফল ধারণে সমস্যা সৃষ্টি করে। ওষুধ দিয়ে এ পোকা দমন করতে না পারলে ফোটার আগ থেকে ফল অনেকটা বড় না হওয়া পর্যন্ত কাপড় অথবা পলিথিনের পোঁটলা দিয়ে ঢেকে রাখলে উপকার পাওয়া যায়। এ ক্ষেত্রে কৃত্রিম পরাগায়নের প্রয়োজন হয়।\n\nগাছ ছাঁটাই:\nঅনেক সময় গাছের অতিরিক্ত বৃদ্ধির জন্য কুমড়ার ফলন কম হয়। এরূপ অবস্থায় গাছের কিছু লতাপাতা কেটে দেয়া যেতে পারে।\n\nপরাগায়ন সমস্যা:\nকখনো কখনো ফুল থেকে কুমড়া বের হওয়ার পর শুকিয়ে যায়, কিংবা ঝরে যায়। মাটিতে টিএসপি সার প্রয়োগ করা এবং প্রত্যুষে ফুল ফোটার পর পুংজাতীয় ফুলের মু- ফল প্রদানকারী পুষ্পের গর্ভকেশরের গায়ে বুলিয়ে দেয়া যেতে পারে।\n\nপোকা দমন:\nকুমড়াজাতীয় গাছের বিভিন্ন পোকার মধ্যে লালপোকা, কাটালে পোকা এবং ফলের মাছি উল্লেখযোগ্য। এ পোকা দমনের জন্য সেভিন (১০ শতাংশ), ডাস্টিং কিংবা নেক্সিয়ান (শূন্য দশমিক ৫ শতাংশ) এবং ডায়াজিননের (শূন্য দশমিক ৭ শতাংশ) স্প্রে প্রয়োগ করা যেতে পারে। ফলের মাছির কিড়া কচি ফলে ছিদ্র করে প্রবেশ করে। এতে আক্রান্ত স্থান পচে যায় কিংবা সে অংশের বৃদ্ধি থেমে যায়। এ পোকা দমনের জন্য মাঝে মধ্যে ডিপ্টারেক্স, নেক্সিয়ন বা ডাইব্রেম ব্যবহার করা যেতে পারে।\n\nরোগ দমন:\nকুমড়াজাতীয় গাছের রোগের মধ্যে পাউডারি মিলডিউ, ডাউনি মিলডিড ও অ্যানথ্রোকনোজ প্রধান। দুই সপ্তাহ পরপর ডায়াথেন বা পার্জেট স্প্রে করা যেতে পারে। প্রতিষেধকরূপে ১০০ গ্যালন গরম পানিতে ১ কেজি জাইনের মিশ্রিত করে বীজ শোধন করা উত্তম।</string>
    <string name="vegetable4_button">পেঁয়াজ চাষ ও করণীয়:</string>
    <string name="vegetable5_button">বাঙালির ভোজন বিলাসিতার পৃথিবীজুড়ে খ্যাতি রয়েছে। আর ভোজন বিলাসিতায় নানাবিধ মসলার সমন্বয়ে রন্ধনশৈলীর উপস্থাপনা যে কোনো মানুষের মন জয় করে নিতে এতটুকু সময় লাগে না। আমাদের দৈনন্দিন খাদ্য তালিকায় এশিয়ান লোকেরা যে হারে মসলার ব্যবহার করে থাকে বিশ্বের অন্যান্য দেশে তা লক্ষণীয় নয়। আর খাবারকে রুচিশীল ও মুখরুচক করতে মসলার বিকল্প হয় না। তেমনি একটি মসলার বিবরণ আমি আজকে উপস্থাপন করবো এবং এর বহুবিধ ব্যবহার বাঙালি মানুষের ঘরে যথেষ্ট পরিমাণে সমাদৃত। পেঁয়াজকে শুধু মসলা বললে ভুল হবে। কারণ পেঁয়াজ একাধারে মসলা ও সবজিও বটে। ভাতের সঙ্গে খালি পেঁয়াজ, ছালাদে কাঁচা পেঁয়াজ, ঝালমুড়িতে কাঁচা পেয়াজ, আলুভর্তায়, বেগুন ভর্তায়, শুঁটকি ভর্তায় এর ব্যবহার সবার কাছে সমাদৃত। অধিক হারে ব্যবহার মসলা হিসেবে বেটে পেস্ট বানিয়েই তরকারিকে সুস্বাদু ও রসালুতে পরিণত করে।পেঁয়াজ একটি গুরুত্বপূর্ণ ও প্রয়োজনীয় মসলা। এর পাতায় ভিটামিন ‘এ’ বেশি থাকে। তাছাড়া পেঁয়াজের পাতা ও ডাটায় ভিটামিন ‘সি’ ও ক্যালসিয়াম সমৃদ্ধ। পেঁয়াজ খাবার দ্রুত হজমকারক ও রুচিবর্ধক হিসেবেও এর জুড়ি নেই।\n\nউৎপাদন স্থল:\nবাংলাদেশের প্রধান প্রধান পেঁয়াজ উৎপাদন অঞ্চলগুলো হলো- চট্টগ্রাম, কুমিল্লা, নোয়াখালী, সিলেট, ঢাকা, মানিকগঞ্জ, ফরিদপুর, জামালপুর, ময়মনসিংহ, বরিশাল, যশোর, কুষ্টিয়া, রাজশাহী, রংপুরের মধ্যে অধিক পরিমাণে পেঁয়াজ উৎপাদন হয় ফরিদপুর অঞ্চলে।\n\nএর চাষাবাদ পদ্ধতি:\nবেলে-দোআঁশ মাটি পেঁয়াজ চাষের জন্য ভালো, তবে পিএইচ মান ৫.৫ থেকে ৬.৫। এ ফসল চাষের জন্য বারবার চাষ দিয়ে মাটি বেশ ঝুরঝুরে করে নেয়া আবশ্যক। সুনিষ্কাশিত ও উত্তম জৈবপদার্থযুক্ত উর্বর মাটিতে পেঁয়াজ ভালো হয়।\n\nপেঁয়াজের জাত বিন্যাস:\nতাহেরপুরী, বারি পেঁয়াজ-১ (তাহেরপুরী), বারি পেঁয়াজ-২ (রবি মৌসুম), বারি পেঁয়াজ-৩ (খরিপ মৌসুম) (ক) স্থানীয় জাত (খ) ফরিদপুরী।\n\nবীজ বপন:\nবীজতলায় বীজ বুনে চারা উৎপন্ন করে সে চারা জমিতে রোপণ করতে হয়। শল্ককন্দ রোপণ করা যায়। বীজ রোপণের জমিতে বীজ বপন করেও পেঁয়াজের চাষ করা হয়।\n\nবীজ হার:\nবীজ পদ্ধতিতে হেক্টর প্রতি ২.৫-৪ কেজি বীজ, কন্দ পদ্ধতিতে প্রায় ৫৫০ কেজি শল্ককন্দ।\n\nচারা উৎপাদন:\n৩ মিটার, ৯ মিটার আকারের বীজতলায় জন্য ২০-৩০ গ্রাম বীজের দরকার পড়ে। বীজ বপনের পর বীজগুলোর ৫-৬ সেন্টিমিটার পুরু বালু দিয়ে ঢেকে দিতে হয়।\n\nবীজ বপনের সময়:\nঅক্টোবর-নভেম্বর মাস বীজতলায় বা জমিতে বীজ বপনের সময়। সরাসরি বীজ সারি করে বোনা উচিত।\n\nরোপণের পদ্ধতি:\nআমাদের দেশে তিনটি পদ্ধতিতে পেঁয়াজ চাষ করা হয়।\n১. জমিতে সরাসরি বীজ ছিটিয়ে\n২. বন্ধ বা বালপ রোপণ করে\n৩. বীজ থেকে তৈরি চারা সংগ্রহ করে রোপণ।\n\nরোপণ দূরত্ব:\nসারি থেকে সারির দূরত্ব ৩০ সেন্টিমিটার। প্রতি সারিতে ৩০ সেন্টিমিটার দূরত্ব অন্তর ৫-৬টি চারা রাখা যায়। চারা রোপণের ক্ষেত্রে তা করা যায় বীজ বপনের প্রায় এক মাস পর। সারির দূরত্ব ৩০ সেন্টিমিটার এবং সারিতে ৪ দূরত্ব ৮-১৬ সেন্টিমিটার রাখতে হবে। শল্ককন্দ রোপণ দ্বারা আগাম শস্য উৎপন্ন করা যায়। বিদেশি বড় জাতের পেঁয়াজের বীজ থেকে যে চারা হয় তা থেকে প্রথম বছর বীজ উৎপন্ন করা যায় না। সাধারণত ১-২ সেন্টিমিটার ব্যাসবিশিষ্ট পেঁয়াজ ৩-৪০ সেন্টিমিটার দূরত্বে সারিতে পেঁয়াজের জাত অনুসারে ৮-১৬ সেন্টিমিটার ব্যবধানে রোপণ করা যেতে পারে। পেঁয়াজের জমি চাষ দিয়ে মাটি ভেঙে দেয়া আগাছা দমন এবং পানি সেচের ব্যবস্থা করা উচিত।\n\nসার প্রয়োগ:\nগোবর, সার, খৈল ও টিএসপি সার জমি প্রস্তুতকালে এবং ইউরিয়া ও মিউরেট অব পটাশ সার চারা ১৫-১৮ সেন্টিমিটার উঁচু হওয়ার পর সারির ফাঁকে মালচিংয়ের আগে ছিটিয়ে প্রয়োগ করা যেতে পারে।\n\nপরিচর্যা:\nগেঁড় লাগানো গাছে যে কলি বের হয় তা শুরুতে ভেঙে দিতে হয়। কলি তরকারি কিংবা সালাদরূপে ব্যবহৃত হতে পারে। বীজের উদ্দেশ্যে পেঁয়াজ ফসলের যে অংশ রাখা হয়, সেখানে ইউরিয়া ও পটাশ সার প্রয়োগকালে হেক্টর প্রতি ১০ কেজি হিসেবে টিএসপি সার দ্বিতীয় দফায় প্রয়োগ করা যায়।\n\nবীজ উৎপাদন:\nবীজ তৈরি করার উদ্দেশ্যে বীজ অনেক ঘন করে বোনা যায়। ফলে একই জমি থেকে কয়েকগুণ বেশি সংখ্যায় ছোট আকারের পেঁয়াজ পাওয়া যায়। এগুলো সংরক্ষণ করে পরবর্তী বছরে ঘনভাবে রোপণ করলে সে শস্য থেকে বেশি পরিমাণে বীজ পাওয়া যায়।</string>
    <string name="vegetable6_button">আগাম টমেটোর চাষ:</string>
    <string name="vegetable7_button"> আগাম টমেটো চাষ করার জন্য প্রধান প্রধান জাত হচ্ছে বিনাটমেটো ৩, বিনাটমেটো ৪, বারিটমেটো ৪, বারিটমেটো ৫ এবং বারিটমেটো ৬ (চৈতী)। পলিথিনের ছাউনিতে এসব জাত চাষ করা হয়। একটি ছাউনি ২০ মিটার ´২.৩ মিটার আকৃতির হলে ভালো। ৩০ সেন্টিমিটার চওড়া ২টি বীজতলায় লম্বালম্বিভাবে ১টি করে ছাউনির ব্যবস্থা করে নিতে হবে। ছাউনির খুঁটির উভয় পাশের উচ্চতা ১৫০ সেন্টিমিটার এবং মাঝখানের খুঁটির উচ্চতা ২১০ সেন্টিমিটার হতে হবে। জমি নৌকার ছইয়ের আকৃতি করে পলিথিন দিয়ে ছাউনি দিতে হয়। ২টি ছাউনির মাঝে ৭৫ সেন্টিমিটার চওড়া নিকাশ নালা রাখলে ভালো হয়। প্রতিটি ছাউনিতে ২টি বীজতলা রাখতে হবে।\n\nবীজতলা:\nজমি থেকে বীজতলার উচ্চতা ২০ থেকে ২৫ সেন্টিমিটার রাখা দরকার।২টি বীজতলার মাঝে ৩০ সেন্টিমিটার চওড়া নালা রাখতে হয়। প্রতিটি ছাউনিতে ৪টি সারি রাখতে হবে।\n\nচারা রোপণ:\n২৫-৩০ দিন বয়সের চারা প্রতি বেডে ২ সারিতে রোপণ করতে হয়। সারি থেকে সারির দূরত্ব ৬০ সেন্টিমিটার এবং চারা থেকে চারার দূরত্ব ৪০ সেন্টিমিটার রাখলে ভালো হবে।\n\nআগাম ফসল:\nগ্রীষ্মকালীন টমেটোর জন্য টমাটোটোন নামক হরমোন প্রয়োগের প্রয়োজন হয়। হ্যান্ড স্প্রেয়ারের সাহায্যে ৫ চা চামচ (প্রতি লিটার পানিতে) টমাটোটোন শুধু ফুটন্ত ফুলে ৮ থেকে ১০ দিন অন্তর ২ বার স্প্রে করতে হয়। এ প্রযুক্তি উদ্ভাবনের ফলে সারা বছর টমেটো চাষ করা সম্ভব। টমাটোটোন দ্বারা উৎপাদিত ফলে বীজ হয় না।\n\nপোকা দমন:\nশোষক পোকা এবং জাবপোকা গাছের রস শোষণ করে। শোষক পোকা দমনের জন্য ম্যালাথিয়ন, সেভিন কিংবা নেক্সিয়ন এবং জাবপোকা দমনের জন্য এফিডান ডাস্টিং (৫%) কিংবা সেফস, নেক্সিয়ন ও ডাইব্রম ব্যবহার করতে হয়।\n\nরোগ দমন:\nটমেটোর ৩টি রোগ গুরুত্বপূর্ণ। ঢলে পড়া রোগ,\n\nশস্য সংগ্রহ ও সংরক্ষণ:\nরোপণের ২-৩ মাস পর থেকে ফল সংগ্রহ শুরু করা যায়। রঙিন নয় এরূপ টমেটো ১০ থেকে ১৫.৫০ সে. তাপে ৩০ দিন পর্যন্ত সংরক্ষণ করা যায়। পাকা টমেটো ৫০০ সে. তাপে ১০ দিন পর্যন্ত রাখা
পটোল চাষ</string>
    <string name="vegetable8_button">দেশী শিম চাষ:</string>
    <string name="vegetable9_button">শীমের ইংরেজী নাম Bean।শীতকালে দেশী শিম খুবই জনপ্রিয় সবজি। শীত মৌসুমের শুরুতেই সরবরাহ কম থাকায় দাম থাকে চড়া। আমিষসমৃদ্ধ এই শিম তরকারি হিসেবে দু’ভাবে খাওয়া হয়। দেশী শিম বাংলাদেশের একটি গুরুত্বপূর্ণ শীতকালীন সবজি। এটি পুষ্টিকর, সুস্বাদু এবং সব শ্রেণীর লোকের কাছে অত্যন্ত জনপ্রিয়। শিমের কচি শুঁটির বীজে প্রচুর পরিমাণে প্রোটিন ও শ্বেতসার থাকে বলে খাদ্য হিসেবে খুবই উপকারী। তা ছাড়া এতে যথেষ্ট পরিমাণে ক্যালসিয়াম, ফসফরাস এবং ভিটামিন ‘এ’, ‘বি’ ও ‘সি’ থাকে। আমাদের দেহের পুষ্টিসাধনে এসব পুষ্টি উপাদানের গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা রয়েছে।শিম সব ধরনের মাটিতেই চাষ করা যায়। তবে দো-আঁশ বা বেলে দো-আঁশ মাটি দেশী শিম চাষের জন্য বেশি উপযোগী। পানি জমে না এমন উঁচু বা মাঝারি উঁচু জমি শিম চাষের জন্য বেছে নেয়া ভালো।বাংলাদেশ কৃষি গবেষণা ইনস্টিটিটিউট উদ্ভাবিত দেশী শিমের জাত বারি শিম-১ ও বারি শিম-২ চাষের জন্য বেশ ভালো। এ ছাড়া বারমাসী সাদা ইপসা-১ ও বারমাসী বেগুনি ইপসা-২ জাত দুটিও প্রায় সারা বছর চাষ করা যায়।\n\nউপয়োগী জমি ও মাটি:\nপ্রায় সব ধরনের মাটিতে শিম চাষ করা যায়। তবে দো-আঁশ ও বেলে দোআঁশ মাটিতে এর ফলন সবেচেয়ে ভালো হয়।\n\nজাত নির্বাচন:\nশিমের বিভিন্ন জাতের মধ্যে ঘৃতকাঞ্চন, নলডক, আশ্বিনা, কার্তিকা, হাতিকান, বৌকানী, রূপবান, বারি শিম-১, বারি শিম-২, বারি শিম-৩, বারি শিম-৪, ইপসা-১ ও ইপসা-২ প্রভৃতি উল্লেখযোগ্য।\n\nবীজ বপনের সময়:\nআষাঢ় থেকে ভাদ্র মাস বীজ বপনের উপযুক্ত সময়।\n\nমাদা তৈরি ও সার প্রয়োগ:\nদেশী শিম প্রধাণত মাদা প্রথায় বসতবাড়ির আশপাশে, পুকুরপাড়ে, পথের ধারে ও জমির আইলে চাষ করা হয়। তবে সারি করে চাষ করা হলে ১ মিটার দূরত্বে সারি করে প্রতি সারিতে ৫০ সেমি পর পর ৪৫ সেমি লম্বা, ৪৫ সেমি চওড়া ও ৪৫ সেমি গভীর করে মাদা তৈরি করতে হয়। তারপর প্রতি মাদার মাটির সাথে ১০ কেজি পচা গোবর, ১৫০ গ্রাম টিএসপি ও ১০০ গ্রাম এমওপি সার ভালোভাবে মিশিয়ে মাদা ভরাট করতে হবে। বীজ বপনকালে বর্ষা থাকে, তাই মাদায় যাতে পানি না জমে সে জন্য জমির সাধারণ সমতল হতে মাদার ভরাট মাটি ৫ সেমি পরিমাণ উঁচু রাখতে হয়।\n\nবীজ বপন:\nমাদায় সার প্রয়োগের ৮-১০ দিন পর প্রতি মাদায় দুই-তিনটি বীজ ফাঁক ফাঁক করে ২.৫-৩.০ সেমি গভীরে বপন করতে হয়। চারা গজানোর ১০-১২ দিন পর প্রতি মাদায় দু’টি সুস্থ ও সবল চারা রেখে বাকিগুলো উঠিয়ে ফেলতে হবে। বীজ বপনের আগে ২৪ ঘণ্টা পানিতে ভিজিয়ে নিলে তাড়াতাড়ি চারা গজায়। এক শতক বা ৪০ বর্গমিটার জমিতে ৪০ গ্রাম (হেক্টরে ৫-৭ কেজি) শিম বীজের প্রয়োজন হয়।\n\nপরবর্তী পরিচর্যা:\nসিমের চারা ও তার আশপাশের আগাছা নিড়ানি দিয়ে নিয়মিত পরিষ্কার করতে হবে। তা ছাড়া মাঝে মধ্যে নিড়ানি দিয়ে চারার গোড়ার মাটি খুঁচিয়ে আলগা ও ঝুরঝুরে করে রাখতে হবে। শিমের খরা সহ্য করার মতা থাকলেও বৃষ্টির অভাবে মাটিতে রসের ঘাটতি হলে পানি সেচ দিতে হবে।\n\n সার প্রয়োগ:\nশিমের জমিতে সার উপরি প্রয়োগের কাজ দুই কিস্তিতে করতে হয়। প্রথম কিস্তি চারা গজানোর এক মাস পর এবং দ্বিতীয় কিস্তি গাছে দুই-চারটি ফুল ধরার সময়। প্রতি কিস্তিতে মাদা প্রতি ২৫ গ্রাম ইউরিয়া ও ২৫ গ্রাম এমওপি সার গাছের গোড়ার চারদিকে (গোড়া থেকে ১০-১৫ সেমি দূরে) উপরি প্রয়োগ করে মাটির সাথে ভালো ভাবে মিশিয়ে দিতে হবে। সার প্রয়োগের সময় মাটিতে রসের অভাব হলে ঝাঁঝরি দিয়ে পানি সেচ দিতে হবে।\n\nমাচা বা বাউনি দেয়া:\nশিমগাছ বাওয়ার সুযোগ যত বেশি পায়, ফলন তত বেশি হয়। তাই শিমগাছ যখন ১৫-২০ সেমি লম্বা হবে তখন গাছের গোড়ার পাশে বাঁশের ডগা (কঞ্চিসহ) মাটিতে পুঁতে দিতে হবে। এ ঝড়ে শিমগাছ ছড়িয়ে পড়ে ভালো ফুল ও ফল দিতে পারে। দেশীয় পদ্ধতিতেও বাঁশের মাচা বা ঝিকাগাছে অথবা ছনের ঘরের চালে শিমগাছ তুলে দেয়া যায়। এ ছাড়া বাঁশের চটা ও কঞ্চির সাহায্যে ইংরেজি ‘অ’ অরের মতো কাঠামো তৈরি করে জমিতে মাচা দিয়েও শিমগাছ থেকে ভালো ফলন পাওয়া যায়।\n\nরোপনের আগে পরে করনীয় ও পরিচর্যা:\nআষাঢ় থেকে ভাদ্র মাস পর্যন্ত দেশী শিমের বীজ বপন করার সময়। তবে শ্রাবণ মাস উপযুক্ত সময়। যে মাসেই বীজ বপন করা হোক, অগ্রহায়ণের শেষ বা কার্তিক শুরুর আগে কোনো গাছেই ফুল ও ফল ধরে না। ব্যতিক্রম বারমাসী জাত। দেশী শিমে যেহেতু আগাম, মাঝারি ও নাবী জাত আছে, তাই জাতের সঠিক তথ্য না জেনে চাষ করলে সময়মতো ফলন পাওয়া যায় না।দেশী শিম ক্ষেত ছাড়াও বসতবাড়ির দেয়ালের পাশে, আঙিনার ধারে ছোট মাচায়, ঘরের চালে, পুকুর ও রাস্তার ধারে এবং ক্ষেতের আইলে চাষ করা যায়। ক্ষেতে চাষ ও মই দিয়ে জমি ভালোভাবে ঝুরঝুরে ও সমান করে নিতে হয়। এর পর ১০ ফুট দূরত্বে সারি করে সারিতে ৫ ফুট পর পর গর্ত বা মাদা তৈরি করতে হয়। দেড় ফুট চওড়া ও দেড় ফুট গভীর গর্ত খুঁড়ে গর্তের মাটির সাথে ১০ কেজি জৈব বা গোবর সার, ৫০ গ্রাম ইউরিয়া, ১০০ গ্রাম টিএসপি ও ৫০ গ্রাম এমওপি সার মিশিয়ে ৬ থেকে ৭ দিন রেখে দিতে হয়। এতে সার চারাগাছের গ্রহণ উপযোগী হতে পারে। অন্যান্য স্খানে লাগানোর জন্য একই রকম গর্ত ও সার ব্যবহার করতে হয়।প্রতি শতক জমিতে ৪০-৫০ গ্রাম বীজ প্রয়োজন হয়। প্রতি মাদায় ৩-৪টি বীজ বপন করতে হয়। চারা গজালে ১ বা ২টি সুস্খ ও সবল চারা রেখে বাকিগুলো তুলে ফেলতে হয়। তবে বীজের স্বল্পতা থাকলে বা ভালো চারা রোপণ করতে চাইলে পলিব্যাগে বীজ থেকে চারা তৈরি করে নেয়া যায়। এতে বাছাই করা সুস্খ-সবল রোগ বা পোকামুক্ত শিমের চারা মাদায় রোপণ করা যায়। অন্য দিকে বৃষ্টির কারণে জমিতে বীজ বপন করতে না পারলে কিংবা জমিতে অন্য ফসল থাকলে সময়মতো পলিব্যাগে চারা তৈরি করা ভালো।চারা গজানোর পর গাছে শাখা-প্রশাখা না আসা অথবা ১৫ থেকে ২০ সেন্টিমিটার লম্বা হলে গোড়ার মাটি কুপিয়ে আলগা রাখাসহ আগাছা জন্মাতে দেয়া ঠিক নয়। গাছ কিছুটা লম্বা হলে প্রথমে কাঠি ও পরে বাউনির জন্য মাচার ব্যবস্খা করতে হয়। বৃষ্টির পানি যাতে গাছের গোড়ায় জমে না থাকে সে জন্য নিষ্কাশনের নালা কেটে রাখতে হয়। বৃষ্টিতে গাছের গোড়ার মাটি ধুয়ে গেলে মাটি দিয়ে গোড়</string>
    <string name="full1_button">বেলি ফুল চাষ:</string>
    <string name="full2_button">বাংলাদেশের অধিকাংশ উৎসব অনুষ্ঠানে ব্যবহৃত ফুলের তোড়া, ফুলের মালাতে সুগন্ধীফুল হিসাবে বেলির কদর আছে। উৎসব ও অনুষ্ঠান বেলিফুল ব্যবহৃত হয়। এটি একটি অর্থকরী ফুল।\n\nজাত:\nতিন জাতের বেলি ফুল দেখা যায়। যথা:\n১। সিঙ্গল ধরনের ও অধিক গন্ধযুক্ত।\n২। মাঝারি আকার ও ডবল ধরনের।\n৩। বৃহদাকার ডবল ধরনের।\n\nবংশ বিস্তার:\nবেলি ফুল গুটি কলম, দাবা কলম ও ডাল কলম পদ্ধতির মাধ্যমে বংশবিস্তার করা হয়।\n\nজমি চাষ ও সার প্রয়োগ:\nবেলে মাটি ও ভারী এঁটেল মাটি ব্যতীত সব ধরনের মাটিতে বেলি ফুল চাষ করা যায়। জমিতে পানি সেচ ও পানি নিকাশের ব্যবস্থা থাকা ভালো। জমি ৪-৫টি চাষ ও মই দিয়ে ঝুরঝুরা ও সমান করতে হবে। জমি তৈরির সময় জৈব সার, ইউরিয়া, ফসফেট এবং এমপি প্রযোগ করতে হবে। প্রায় ১ মিটার অন্তর চারা রোপণ করতে হবে। চারা লাগনোর পর ইউরিয়া প্রয়োগ করে পানি সেচ দিতে হবে।\n\nকলম বা চারা তৈরি:\nগ্রীষ্মের শেষ হতে বর্ষার শেষ পর্যন্ত বেলি ফুলের কলম বা চারা তৈরি করা যায়। চারা থেকে চারা ও সারি থেকে সারির দূরত্ব ৫০ সেমি. হতে হবে। চারা লাগনোর জন্য গর্ত খুঁড়ে গর্তের মাটির রোদ খাইয়ে, জৈব সার ও কাঠের ছাই গর্তের মাটির সাথে মিশিয়ে গর্ত ভরাট করতে হবে। এরপর প্রতি গর্তে বেলির কলম বসাতে হবে। বর্ষায় বা বর্ষার শেষের দিকে কলম বসানোই ভালো। তবে সেচের ব্যবস্থা ভালো হলে বসন্তকালেও কলম তৈরি করা যায়।\n\nটবে চারা লাগনো:\nজৈব পদার্থ যুক্ত দোআঁশ মাটিতে ইউরিয়া, টিএসপি ও এমপি সার পরিমাণমতো মিশিয়ে টবে বেলি ফুলের চাষ করা যায। টব ঘরের বারান্দা বা ঘরের ছাদে রেখে দেওয়া যায়।\n\nপরিচর্যা:\n\n\nসেচ দেওয়া:\nবেলি ফুলের চাষে জমিতে সবসময় রস থাকা দরকার। গ্রীষ্মকালে ১০-১২ দিন পরপর শীতকালে ১৫-২০ দিন পর পর ও বর্ষাকালে বৃষ্টি সময়মতো না হলে জমির অবস্থা বুঝে ২-১ টি সেচ দেওয়া দরকার।\n\nআগাছা দমন:\nজমি বা টব থেকে নিয়মিত আগাছা পরিষ্কার করতে হবে। খড় কেটে কুচি করে জমিতে বিছিয়ে রাখলে সেচের প্রয়োজন কম হয় এবং আগাছাও বেশি জন্মাতে পারে না।\n\nঅঙ্গ ছাঁটাইকরণ:\nপ্রতিবছরই বেলি ফুলের গাছের ডাল-পালা ছাঁটাই করা দরকার। শীতের মাঝামাঝি সময় ডাল ছাঁটাই করতে হবে। মাটির উপরের স্তর থেকে ৩০ সেমি. উপরে বেলি ফুলের গাছ ছাঁটাই করতে হবে। অঙ্গ ছাঁটাইয়ের কয়েকদিন পর জমিতে বা টবে সার প্রয়োগ করতে হবে।\n\nরোগ বালাই ব্যবস্থাপনা:\nবেলি ফুল গাছে ক্ষতিকারক কীট তেমন দেখা যায় না। তবে মাকড়ের আক্রমণ হতে পারে। এদের আক্রমণে পাতায় সাদা আস্তরণ পড়ে, আক্রান্ত পাতাগুলো কুঁকড়ে যায় ও গোল হয়ে পাকিয়ে যায়। গন্ধক গুঁড়া বা গন্ধক ঘটিত মাকড়নাশক ঔষধ যেমন- সালট্যাফ, কেলথেন ইত্যাদি পাতায় ছিটিয়ে মাকড় দমন করা যায়।বেলি ফুলের পাতায় হলদে বর্ণের ছিটে ছিটে দাগযুক্ত এক প্রকার ছত্রাক রোগ দেখা যায়। এগ্রোসান বা ট্রেসেল-২ প্রয়োগ করে এ রোগ দমন করা যায়।\n\nফলন:\nফেব্রুয়ারি থেকে জুলাই পর্যন্ত গাছে ফুল ফোটে। ফলন প্রতি বছর বাড়ে। লতানো বেলিতে ফলন আরও বেশি হয়। সাধারণত ৫-৬ বছর পর গাছ কেটে ফেলে নতুন চারা লাগানো হয়।
</string>
    <string name="full3_button">গোলাপ চাষ:</string>
    <string name="full4_button">গোলাপকে ফুলের রানি বলা হয়। বাংলাদেশে বাণিজ্যিকভাবে বহুজমিতে গোলাপের চাষ হচ্ছে এবং দিন দিন গোলাপের চাষ বৃদ্ধি পাচ্ছে এবং গোলাপ অর্থনৈতিক ক্ষেত্রে গুরুত্বপূর্ণ অবদান রাখছে।\n\nজাত সমূহ:\nপৃথিবীজুড়ে গোলাপের অসংখ্য জাত রয়েছে। জাতগুলোর কোনোটির গাছ বড়, কোনোটি ঝোপালো, কোনোটি লতানো। জাত বৈশিষ্ট্য অনুযায়ী গোলাপ সাদা, লাল, হলুদ, কমলা, গোলাপি এবং মিশ্রিত রঙের হয়ে থাকে। এ ছাড়াও রানি এলিজাবেথ (গোলাপি), ব্ল্যাক প্রিন্স (কালো), ইরানি (গোলাপি), মিরিন্ডা (লাল), দুই রঙা ফুল আইক্যাচার চাষ করা হয়।\n\nবংশ বিস্তার:\nগোলাপের বংশ বিস্তারের জন্য অবস্থাভেদে শাখা কলম, দাবা কলম, গুটি কলম ও চোখ কলম পদ্ধতি ব্যবহার করা হয়। নতুন জাত উদ্ভাবনের জন্য বীজ উৎপাদন করে তা থেকে চারা উপাদন করা হয়।\n\nজমি নির্বাচন:\nগোলাপ চাষের জন্য উর্বর দোআঁশ মাটির জমি নির্বাচন করা উত্তম। ছায়াবিহীন উঁচু জায়গা যেখানে জলাবদ্ধতা হয় না, এরূপ জমিতে গোলাপ ভালো জন্মে।\n\nজমি তৈরি:\nনির্বাচিত জমি ৪-৫ টি আড়াআড়ি চাষ ও মই দিয়ে মাটি ঝুর ঝুরা ও সমতল করতে হবে। এরপর মাটি কুপিয়ে ৫ সেমি উঁচু করে ৩ মি. x ১মি. আকারের বেড বা কেয়ারি তৈরি করতে হবে। এভাবে কেয়ারী তৈরির পর নির্দিষ্ট দূরত্বে ৬০ সেমি. x ৬০ সেমি. আকারের এবং ৪৫ সেমি. গভীর গর্ত খনন করতে হবে। গর্তের উপরের মাটি ও নিচের মাটি আলাদা করে রাখতে হবে। চারা রোপণের ১৫ দিন আগে গর্ত করে খোলা রাখতে হবে। এ সময়ে গর্তের জীবাণু ও পোকামাকড় মারা যায়।\n\nসার প্রয়োগ:\nপ্রতি গর্তের উপরের মাটির সাথে ছকে প্রদত্ত সারগুলো মিশিয়ে গর্তে ফেলতে হবে। এরপর নিচের মাটির সাথে ৫ কেজি পচা গোবর, ৫ কেজি পাতা পচা সার ও ৫০০ গ্রাম ছাই ভালোভাবে মিশিয়ে গর্তের উপরের স্তরে দিতে হবে। এভাবে গর্ত সম্পূর্ণ ভরাট করার পর ১৫-২০ দিন ফেলে রাখলে সারগুলো পচবে ও গাছ লাগানোর উপযুক্ত হবে। বর্ষাকালে যাতে গাছের গোড়ায় বৃষ্টির পানি জমে না থাকে, সে জন্য নালা তৈরি করতে হবে।\n\nচারা বা কলম রোপণ\nআশ্বিন মাস চারা রোপণের উপযুক্ত সময়। তবে পৌষ মাস পর্যন্ত চারা লাগালে বেডের গর্তের মাঝখানে ক্ষুদ্রাকৃতির গর্ত খুঁড়ে চারা লাগাতে হয়। প্রথমে পলিথিন ব্যাগ বা মাটির টব থেকে চারা বের করে দুর্বল শাখা, রোগাক্রান্ত শিকড় ইত্যাদি কেটে ফেলতে হয়। চারা লাগিয়ে গোড়ায় শক্তভাবে মাটি চেপে দিতে হবে। চারা রোপণের পর চারাটি একটি খুঁটি পুতে খুঁটির সাথে বেঁধে দিতে হবে। চারা লাগিয়ে গোড়ায় পানি দেওয়া উচিত। ২-৩ দিন ছায়ার ব্যবস্থা করলে ভালো হয়।\n\nপরিচর্যা:\n\n\nআগাছা দমন\nগোলাপের কেয়ারিতে অনেক আগাছা হয়। আগাছা তুলে ফেলতে হবে।\n\nপানি সেচ:\nমাটির আর্দ্রতা যাচাই করে গাছের গোড়ায় এমনভাবে সেচ দিতে হবে যেন মাটিতে রসের ঘাটতি না হয়।\n\nপানি নিকাশ:\nগোলাপের কেয়ারীতে কোনো সময়ই পানি জমতে দেওয়া উচিত নয়। কারণ গোলাপ গাছ জলাবদ্ধতা সহ্য করতে পারে না।\n\nডাল-পালা ছাঁটাইকরণ (Prunning):\nগোলাপের নতুন ডালে বেশি ফুল হয়। তাই পুরাতন ও রোগাক্রান্ত ডালপালা ছাঁটাই করা প্রয়োজন\n\nজাত সমূহ:\nপৃথিবীজুড়ে গোলাপের অসংখ্য জাত রয়েছে। জাতগুলোর কোনোটির গাছ বড়, কোনোটি ঝোপালো, কোনোটি লতানো। জাত বৈশিষ্ট্য অনুযায়ী গোলাপ সাদা, লাল, হলুদ, কমলা, গোলাপি এবং মিশ্রিত রঙের হয়ে থাকে। এ ছাড়াও রানি এলিজাবেথ (গোলাপি), ব্ল্যাক প্রিন্স (কালো), ইরানি (গোলাপি), মিরিন্ডা (লাল), দুই রঙা ফুল আইক্যাচার চাষ করা হয়।\n\nবংশ বিস্তার\nগোলাপের বংশ বিস্তারের জন্য অবস্থাভেদে শাখা কলম, দাবা কলম, গুটি কলম ও চোখ কলম পদ্ধতি ব্যবহার করা হয়। নতুন জাত উদ্ভাবনের জন্য বীজ উৎপাদন করে তা থেকে চারা উপাদন করা হয়।\n\nজমি নির্বাচন:\nগোলাপ চাষের জন্য উর্বর দোআঁশ মাটির জমি নির্বাচন করা উত্তম। ছায়াবিহীন উঁচু জায়গা যেখানে জলাবদ্ধতা হয় না, এরূপ জমিতে গোলাপ ভালো জন্মে।\n\nজমি তৈরি:\nনির্বাচিত জমি ৪-৫ টি আড়াআড়ি চাষ ও মই দিয়ে মাটি ঝুর ঝুরা ও সমতল করতে হবে। এরপর মাটি কুপিয়ে ৫ সেমি উঁচু করে ৩ মি. x ১মি. আকারের বেড বা কেয়ারি তৈরি করতে হবে। এভাবে কেয়ারী তৈরির পর নির্দিষ্ট দূরত্বে ৬০ সেমি. x ৬০ সেমি. আকারের এবং ৪৫ সেমি. গভীর গর্ত খনন করতে হবে। গর্তের উপরের মাটি ও নিচের মাটি আলাদা করে রাখতে হবে। চারা রোপণের ১৫ দিন আগে গর্ত করে খোলা রাখতে হবে। এ সময়ে গর্তের জীবাণু ও পোকামাকড় মারা যায়।\n\nসার প্রয়োগ:\nপ্রতি গর্তের উপরের মাটির সাথে ছকে প্রদত্ত সারগুলো মিশিয়ে গর্তে ফেলতে হবে। এরপর নিচের মাটির সাথে ৫ কেজি পচা গোবর, ৫ কেজি পাতা পচা সার ও ৫০০ গ্রাম ছাই ভালোভাবে মিশিয়ে গর্তের উপরের স্তরে দিতে হবে। এভাবে গর্ত সম্পূর্ণ ভরাট করার পর ১৫-২০ দিন ফেলে রাখলে সারগুলো পচবে ও গাছ লাগানোর উপযুক্ত হবে। বর্ষাকালে যাতে গাছের গোড়ায় বৃষ্টির পানি জমে না থাকে, সে জন্য নালা তৈরি করতে হবে।\n\nচারা বা কলম রোপণ:\nআশ্বিন মাস চারা রোপণের উপযুক্ত সময়। তবে পৌষ মাস পর্যন্ত চারা লাগালে বেডের গর্তের মাঝখানে ক্ষুদ্রাকৃতির গর্ত খুঁড়ে চারা লাগাতে হয়। প্রথমে পলিথিন ব্যাগ বা মাটির টব থেকে চারা বের করে দুর্বল শাখা, রোগাক্রান্ত শিকড় ইত্যাদি কেটে ফেলতে হয়। চারা লাগিয়ে গোড়ায় শক্তভাবে মাটি চেপে দিতে হবে। চারা রোপণের পর চারাটি একটি খুঁটি পুতে খুঁটির সাথে বেঁধে দিতে হবে। চারা লাগিয়ে গোড়ায় পানি দেওয়া উচিত। ২-৩ দিন ছায়ার ব্যবস্থা করলে ভালো হয়।\n\nফুলের কুড়ি ছাঁটাই:\nঅনেক সময় ছাঁটাই করার পর মূলগাছের ডালে অনেক পত্রমুকুল ও ফুলকুঁড়ি জন্মায়। সবগুলো কুঁড়ি ফুটতে দিলে ফুল তেমন বড় হয় না। তাই বড় ফুল ফোটার জন্য আসল কুঁড়ি রেখে পাশের কুঁড়ি গুলো ধারালো চাকু দিয়ে কেটে দিতে হয়।\n\nপোকা মাকড় ব্যবস্থাপনা:\nগোলাপ গাছে যেসব পোকা দেখা যায় তন্মধ্যে রেড স্কেল ও বিটল প্রধান।\n\nরেড স্কেল:\nএ পোকা দেখতে অনেকটা মরা চামড়ার মতো। গরমের সময় বর্ষাকালে এর আক্রমণ বেশি পরিলক্ষিত হয়। এ পোকা গাছের বাকলের রস চুষে খায়। ফলে বাকলে ছোট ছোট কালো দাগ পড়ে। প্রতিকার না করলে আক্রান্ত গাছ মারা যায়। গাছের সংখ্যা কম হলে দাঁত মাজার ব্রাশ দিয়ে আক্রান্ত স্থানে ব্রাশ করলে পোকা পড়ে যায়। ম্যালাথিয়ন বা ডায়াজিনন ঔষধ প্রয়োগ করে এ পোকা দমন করা যায়।\n\nবিটল পোকা:\nশীতকালের শেষে এ পোকার আক্রমণ পরিলক্ষিত হয়। এ পোকা গাছের কচি পাতা ও ফুলের পাপড়ি ছিদ্র করে খায়। সাধারণত রাতের বেলা আক্রমণ করে। আলোর ফাঁদ পেতে এ পোকা দমন করা যায়। ম্যালথিয়ন বা ডাইমেক্রন ছিটিয়ে এ পোকা দমন করা যায়।\n\nফুল সংগ্রহ:\nফুল ফোটার পূর্বেই গাছ হতে ফুল সংগ্রহ করতে হয়। সংগ্রহের পর ফুলের ডাটার নিচের অংশ পরিষ্কার পানিতে ডুবিয়ে ঠাণ্ডা জায়গায় রাখলে ফুল ভালো থাকে। মাঝে মাঝে ফুলে পানির ছিটা দেওয়া ভালো।গোলাপ চাষে ক্যাপ প্রযুক্তিগোলাপ চাষে ক্যাপ প্রযুক্তি একটি সফল ও জনপ্রিয় প্রযুডালিয়ার চাষ</string>
    <string name="full5_button">ফুল চাষে করনীয়:</string>
    <string name="full6_button">ফুল চাষ:\n আয়বর্ধক কৃষিপণ্য ফুল বিশ্বের মানুষের কাছে অতি প্রিয় এক বস্তু। ফুলকে সবাই ভালবাসে। আগে আমাদের দেশে ফুলের তেমন কদর ছিল না। বর্তমানে ফুলের চাহিদা অনেক বেশি। মানুষ এখন বিয়ের গাড়ি সাজাতে, গুণীজনদের বরণ করে নিতে, বিয়ে বাড়ি সাজাতে, জন্মদিনের অনুষ্ঠানে, পূজা-পার্বণে, গায়ে হলুদে, একুশে ফেব্রুয়ারিতে, সভা-সমিতি ও বিভিন্ন অনুষ্ঠানে ফুলের ব্যবহার আগের চেয়ে অনেক বেড়ে গেছে। বর্তমানে চাহিদার আলোকে বৈজ্ঞানিক পদ্ধতিতে ফুল চাষ করে লাভবান হওয়া খুবই সহজসাধ্য ব্যাপার। আমাদের দেশে বিভিন্ন ফুলের জন্মে যেমন- গোলাপ, গাঁদা, চামেলী, বেলি, জুঁই, শেফালি, রজনীগন্ধা, গন্ধরাজ, গ্লাডিওলাস, শেফালি, দোপাট্টি, হাসনা-হেনা, চন্দ্রমলি্লকা, ডালিয়া, রঙ্গন, দোলনচাঁপা, কনকচাঁপা, অপরাজিতা, মৌ-চণ্ডাল, টগর, মর্নিংরোজ, জবা, কসমস, মালতি, কামিনী ইত্যাদি। এর ভেতরে কিছু আছে বর্ষজীবী এবং কিছু মৌসুমী।কোন কোন ফুল এমনিতেই জন্মে আবার কোন কোন ফুলের চাষ করতে হয়। আমাদের দেশে বিভিন্ন জাতের গোলাপ, রজনীগন্ধা, গাঁদা, রঙ্গন, গ্লাডিওলাস ইত্যাদি খুলনা ও যশোরসহ কয়েকটি অঞ্চলে বাণিজ্যিকভাবে চাষ হচ্ছে। অর্থনৈতিকভাবে রাখছে গুরুত্বপূর্ণ অবদান। বেকাররা পাচ্ছে কাজ।মাত্র ২৫ বছর আগের কথা। এখানকার অধিকাংশ মানুষই ভারত থেকে চোরাচালানী করে বিভিন্ন ধরনের ফুল আনতো আমাদের দেশে। এই ফুল ঢাকার বিক্রেতাদের কাছে বিক্রি করে তারা মোটা অংকের টাকা লাভ করতো। এথন বাংলাদেশে ই হচ্ছে বাণিজ্যিকভাবে ফুলের চাষ।\n\nরোপণের সময়:\nঅধিকাংশ ফুলের বীজ, চারা, কলম বা কন্দ অশ্বিন থেকে অগ্রহায়ণ পর্যন্ত রোপণের উপযুক্ত সময়।\n\nজমি নির্বাচন:\nএমন জমি নির্বাচন করতে হবে যেখানে পর্যাপ্ত আলো-বাতাস পায়। উঁচু দো-আঁশ মাটি ফুল চাষের জন্য উপযোগী। মনে রাখতে হবে, ফুল চাষের জন্য জমি নির্বাচন খুবই গুরুত্বপূর্ণ। বাগানের আকার-আকৃতি মানানসই হলে ভাল দেখায়।\n\nবেড়া দেওয়া:\nগবাদি পশুর বা অবাঞ্ছিত আক্রমণ থেকে ফুল গাছকে বাঁচাতে হলে শক্ত বাঁশের/কাঁটাতার/লোহার বেড়া দিতে হবে। লক্ষ্য রাখতে হবে গরু-ছাগল যেন সে বেড়া ভেঙ্গে না ফেলে।\n\nজমি তৈরি ও চারা রোপণ:\nজমির পরিমাণ বেশি হলে বিভিন্ন জাতের ফুলের জন্য আলাদা আলাদা জায়গা ভাগ করে পরিকল্পনা মাফিক (নিয়ম মাফিক) চারা রোপণ করতে হবে। কন্দ, চারা বা কলম রোপণের ২০/২৫ দিন আগে জমি ভালভাবে কুপিয়ে উপযুক্ত ও পরিমিত সার যেমন- পচা গোবর, টিএসপি, হাড়ের গুঁড়া, এম,পি, ইউরিয়া, খৈল, চা-পাতির উচ্ছিষ্টাংশ, ছাই ইত্যাদি মিশিয়ে মাটি ঝরঝরে করতে হবে। সার প্রয়োগে জৈব সারের প্রাধান্য দেওয়া উচিত। সব সময় স্বাস্থ্যবান ও নিরোগ চারা বা কন্দ লাগাতে হবে। চারা লাগিয়ে উপরে চাপ না দিয়ে পাশের মাটি চাপ দিয়ে শক্তভাবে চেপে দিতে হবে এবং প্রয়োজনমত পানি দিতে হবে। চারাভেদে খুঁটি পুঁতে চারার গায়ে বেঁধে দিতে হবে।\n\nপ্রাপ্তিস্থান:\nশহরে বা গ্রামে বর্তমানে ভাল নার্সারিতে উন্নতজাতের বীজ, কলম ও চারা পাওয়া যায়। কৃষি সমপ্রসারণ অফিসে যোগাযোগ করলে চারার সন্ধান পাওয়া যাবে।\n\nপরিচর্যা:\nআগাছা নিড়ানী দিয়ে তুলে ফেলতে হবে এবং গোড়ার মাটি মাঝে-মধ্যে আলগা করে দিতে হবে। প্রয়োজনে পানি সেচের ব্যবস্থা করতে হবে। পিঁপড়া ও মাকড়সার আক্রমণ থেকে গাছকে রক্ষার জন্য হিপ্টেক্লোন-৪০ পরিমাণমত দেওয়া যায়। সাধারণ পোকার জন্য মেলতিয়ন বা ডাইমেক্রন ওষুধ প্রয়োগ করা যেতে পারে। রোগ অনুযায়ী প্রতিকারের ব্যবস্থা নিতে হবে। সার প্রয়োগের কলাকৌশল জেনে চাহিদামত কয়েক দফা সুষম সার ও সেচ দিতে হবে। ফুল ধরার বেশ আগে হতে বিশেষ যত্ন নিতে হবে। ফুলের পরিমাণ ও মান উভয় দিকেই খেয়াল রাখা দরকার। গাছভেদে পুরানো ও রোগা ডাল-পালা ছাঁটাই করে দিতে হবে।\n\nফুল সংগ্রহ:\nফুল সম্পূর্ণ ফোটার আগে ডাঁটাসহ কেটে ফুল সংগ্রহ করা যায়। ডাঁটার নিচের অংশ পানিতে ডুবিয়ে রাখলে ফুল সজীব থাকে। মান ভাল রাখার জন্য ডাঁটাসহ ফুল আঁটি বেঁধে পরিপাটি করে কালো পলিথিনে মুড়ে বাজারে পাঠাতে হবে।\n\nটবে ফুল চাষ:\nজমির অভাবে দালানের ছাদে, বারান্দার টবে সৌখিন বা বাণিজ্যিকভাবে বিভিন্ন ধরনের ফুলের চাষ করা যায়। বিভিন্নজাতের বা বর্ণের গোলাপ ও গাঁদা। এছাড়া ডালিয়া, রঙ্গন, চন্দ্রমলি্লকা, মৌ-চণ্ডাল, রজনীগন্ধা, বিভিন্ন আর্কিড, নানাজাতের আকর্ষণীয় ক্যাকটাস ও বনসাই। বর্তমানে বাজারে এসবের ভাল চাহিদা রয়েছে। সময় বাঁচানো এবং নির্মল আনন্দের জন্য বর্ষজীবি বা স্থায়ী ফুলের চাষ করা যায়। যেমন- গোলাপ, জবা, চেরি, দোলনচাঁপা, মালতি, কামিনী রঙ্গন, পাতাবাহার, বিভিন্ন আর্কিড ও নানাজাতের ক্যাকটাস। ক্যাকটাস জাতীয় গাছের জন্য সার খুবই কম লাগে। ফলে ব্যয়ও হয় খুব কম।\n\nউপসংহার:\nআমাদের দেশে ফুল চাষ করে আত্মকর্ম সংস্থানের মাধ্যমে বেকারত্ব ঘুচানো সম্ভব। দেশে ফুলের চাহিদা মিটিয়ে বিদেশে রফতানি করা যায়। আসে বৈদেশিক মুদ্রা। সবচেয়ে বড় কথা ফুল মানুষের খারাপ মনকে ভাল করে দেয়।বায়োফিউমিগেশনের মাধ্যমে সব্জীর রোগ নিয়ন্ত্রন
</string>
    <string name="sar1_button">ফসলের জন্য কেঁচোসার:</string>
    <string name="sar2_button"> উর্বর মাটিতে পাচঁ ভাগ জৈব পদার্থ থাকতে হয়। মাটির পানি ধারণক্ষমতা ও বায়ু  চলাচল বাড়াতে পাঁচ ভাগ জৈব পদার্থ থাকার কথা থাকলেও বাংলাদেশের মাটিতে রয়েছে এক দশমিক আট থেকে দুই ভাগ। জৈব পদার্থের পরিমান বাড়াতে কম্পোষ্ট সার, পচা আবর্জনা, সবুজ সারের যেমন ভূমিকা, কেঁচো সারের ভূমিকাও তেমনি অসামান্য।\n\nকেঁচো সার:\nকেঁচো খাবার খেয়ে মল হিসাবে যা ত্যাগ করে তাই কেঁচোসার। তরিতরকারির ফেলে দেওয়া অংশ,ফলমূলের খোসা,উদ্ভিদের লতাপাতা,পশুপাখির নাড়িভুঁড়ি হাঁস-মুরগির বিষ্ঠা, ছোট ছোট করে কাটা খড়কুটো খেয়ে কেঁচো জমির জন্য সার তৈরি করে। এ সার সব ধরণের ফসল ক্ষেতে ব্যবহার করা যায়।\n\nকী আছে কেঁচোসারে:\n‘ভার্মি কম্পোষ্ট’ বা কেঁচোসারে মাটির পানি ধারণ করার ক্ষমতা ও মাটি নরম করার ক্ষমতা তো আছেই,এ ছাড়া আছে আটাশি দশমিক ৩২ ভাগ জৈব পদার্থ, এক দশমিক ৫৭ ভাগ নাইট্রোজেন, এক দশমিক ২৬ ভাগ বোরন-যেগুলো অন্যান্য জৈব সারে এত বেশি পরিমাণে নেই।কেঁচোসার ব্যবহার করলে চাষের খরচ কম হয়। প্রাকৃতিক লাঙ্গল যে কেঁচো তারও সংখ্যা বাড়ে মাটিতে। উৎপাদিত ফসলের বর্ণ, স্বাদ, গন্ধ হয় আকর্ষণীয়। ফসলের রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতাও বাড়ে।\n\nসহজ উপপায়ে কেঁচো সার উৎপাদন:\nকেঁচোসার উৎপাদন করতে গভীর মাটিতে যে ছাই রঙের কেঁচো পাওয়া যায়  সেগুলো না নিয়ে বরং মাটির ওপর স্তরে থাকা লাল রঙের কেঁচো খুবই ভালো। এছাড়া সার উৎপাদনের আলাদা কেচোঁও পাওয়া যায়।কেঁচো সার উৎপাদনের জন্য ছায়াযুক্ত স্থানে প্রথমে কোমর সমান গর্ত করে তাতে দুটো রিং স্লাব বসায়ে দিতে হয়। গর্তের তলায় শুকানো ঝরা মাটি দিয়ে কিছু অংশ ভরে দিতে হয় এরপর। তার ওপর বিছাতে হয় কুচি কুচি করে কাটা খড়কুটো, তার উপর আবার ঝুরা মাটি। ঝুরা মাটির উপর পচাঁ আবর্জনার স্তর। আর্বজনার উপর ঝুরা মাটির স্তর দিতে হবে আরো একবার। এবার মুরগির বিষ্ঠার একটি স্তর করে নিতে হয়। বিষ্ঠার উপর আবার ঝুরা মাটি দিতে হয়। শেষের স্তর এ গোবর। এই গোবরে দিতে হয় কেঁচো ছেড়ে। ঝড়-বাতাস আর বৃষ্টির হাত থেকে বাঁচাতে ওপরে দিতে হবে ছাউনি। এভাবে তিন মাস রেখে দিলেই পাওয়া যাবে কেচোঁ সার।অন্যভাবেও কেঁচো সার উৎপাদন করা যায়। এক্ষেত্রে ছায়াযুক্ত স্থানে পলিথিন ব্যাগে আবর্জনা রেখে দিতে হয়, যাতে আবর্জনা পচঁতে পারে। সাত-আট দিন পর পলিথিন বিছিযে দুটি রিং স্লাব পরপর সাজিয়ে তার ভেতর পচাঁ এই আবর্জনা দ্বিগুণ পরিমাণ গোবরের সঙ্গে মিশিয়ে রেখে দিতে হয়। যাতে পঁচা আবর্জনার রস মাটিতে চুয়ে যেতে না পারে। এরপর গোবর মেশানো আবর্জনায়কেঁচো ছেড়ে দিতে হয়। ঝড়-বাতাস, বৃষ্টি থেকে রক্ষা করতে রিং স্লাবের ওপর দিতে হবে ছাউনি।কেঁচোসার তৈরি করতে দুটি রিং স্লাব ১০০ থেকে ২০০টি কেঁচোই যথেষ্ট। আর সময় লাগবে তিন মাস।। এরই মধ্যে পাওয়া যাবে ফসলের জন্য চমৎকার সার। সচেতন থাকতে হবে রিং স্লাবে যেন কীটনাশক কিংবা ছত্রাকনাশকের মতো কোনো বিষ না পড়ে।\n\nকেঁচো কম্পোস্ট:\nমাটির লাল কেঁচো খড়কুটো, ফসলের অবশিষ্টাংশ, রান্নাঘরের উচ্ছিষ্ট এবং মাটির সমন্বয়ে যে জৈব সার তৈরি হয় তাকে বলা হয় কেঁচো কম্পোস্ট সার এবং এ কৌশলকে বলা হয় কম্পোস্ট সার তৈরির কৌশল। এটি সহজ একটি পদ্ধতি যেখানে আবর্জনা দিয়ে ব্যবহার উপযোগী উৎকৃষ্ট জৈব সার তৈরি করা যায়।\n\nসার তৈরির কৌশল:\nকেঁচো কম্পোস্ট সার জমির এক কোণায়, গাছের নিচে এমনকি ঘরের ভেতর বড় বাক্সে তৈরি করা যায়। খোলা জায়গায় তৈরি করতে হবে। মাটি ও জৈব আবর্জনার স্তূপের সাথে কেঁচো মেশাতে হবে। এরপর স্তূপ ঢেকে রাখতে হবে। কেঁচো দ্রুত বৃদ্ধি লাভ করে এবং কয়েক মাসেই তা কেঁচো কম্পোস্ট সারে রূপ নেয়। ঘরের ভেতর বাক্সে তৈরি করতে হলে বাক্সের ভেতর পুরানো খবরের কাগজ বিছিয়ে তা পানি দিয়ে ভিজিয়ে নিতে হবে। তারপর জৈব মাটি বিছিয়ে দিয়ে কেঁচো ছেড়ে দিতে হবে। মাটি এবং তাপমাত্রার তারতম্যের কারণে কেঁচো মারা যেতে পারে এ জন্য বিশেষ সাবধানতা অবলম্বন করতে হবে।\n\nকেঁচো কম্পোস্ট সারের উপকারিতা:\nউৎপাদন ও ফসলের গুণাগুণ বৃদ্ধি পায়। তুলনামূলকভাবে উৎকৃষ্ট ও বড় আকারের ফল বা সবজি পাওয়া যায়। মাটির পানি ধারণ ক্ষমতা বাড়ায়, ফলে কেঁচো সার ব্যবহারে সেচের পানি কম লাগে। ক্ষারীয় লবণাক্ত মাটিতেও চাষাবাদ সম্ভব। রোগ ও পোকামাকড়ের উপদ্রব কম হয়। জমিতে আগাছার ঝামেলা কম হয়। ফসলের বীজের অংকুরোদগম ক্ষমতা বাড়ে। অধিক কুশি, অধিক ছড়া ও দানা গঠন হয়। মাটির বুনট উন্নত হয়। রাসায়নিক সারের চাইতে খরচ অনেক কম হয়। পরিবেশ দূষণমুক্ত থাকে।\n\nফসলে কেঁচো সারের ব্যবহার:\nবৃষ্টিনির্ভর ফসল তিল, মুগ ছোলা, মাসকলাই, জোয়ার, বাজরা, সরিষা এসব কম পুষ্টি চাহিদা সম্পন্ন ফসলে রাসায়নিক সার ছাড়াই একর প্রতি মাত্র ২০০ থেকে ৩০০ কেজি কেঁচো কম্পোস্ট সার ব্যবহার করে অধিক ফলন পাওয়া যায়। সূর্যমুখী, বার্লি, ভুট্টা ও গম এসব ফসলে কৃষকরা সাধারণত হালকা সেচ, রাসায়নিক সার ব্যবহার করে থাকে। এ ক্ষেত্রে একরপ্রতি মাত্র ৭০০ থেকে ৮০০ কেজি কেঁচো কম্পোস্ট সার ব্যবহার করে অধিক ফলন পাওয়া যায়। পেঁয়াজ, রসুন, আদা, গাজার, আলু, মিস্টি আলু, ঢেঁড়শ, বেগুন, শসা ইত্যাদি ফসলে রাসায়নিক সার ব্যবহার না করে একরপ্রতি মাত্র ১০০০ কেজি কেঁচো কম্পোস্ট সার ব্যবহার করে কৃষকরা অধিক ফলন পাচ্ছেন। ফুলকপি, বাধাকপি, আলু, মরিচ, ধান, টমেটো, রসুন, আদা, হলুদ এসবের ক্ষেত্রে অনুমোদিত রাসায়নিক সারের অর্ধেক মাত্রার সাথে একরপ্রতি মাত্র ১টন কেঁচো কম্পোস্ট সার প্রয়োগের সুপারিশ রয়েছে। বিশেষত ফল বাগানে গাছপ্রতি ১ থেকে ১৫ কেজি কেঁচো কম্পোস্ট সার ব্যবহার করে অধিক ফল পাওয়া যায়।আমাদের দেশের কৃষক ভাইরা কেঁচো কম্পোস্ট সার ব্যবহার করে কম খরচে অধিক ফলন ঘরে তুলতে পারেন। এতে জমি রাসায়নিক সারের হাত থেকে রক্ষা পাবে এবং উর্বরতা বজায় থাকবে।\n\nউৎপাদন:\nবাড়ির সব ধরনের জৈব আবর্জনা যেমন-কলাগাছ, কচুরিপানা, গাছের ঝরাপাতা, আগাছা প্রভৃতির সঙ্গে কমপক্ষে ৬০ শতাংশ গোবর মিশিয়ে কুচি কুচি করে কেটে পলিথিন ব্যাগে ভর্তি করে ছায়াযুক্ত স্থানে ১০
</string>
    <string name="sar3_button">সবজি চাষে বোরন সার ব্যবহার:</string>
    <string name="sar4_button">বাংলাদেশে বেশির ভাগ সবজি চাষ হয় শীত মৌসুমে। এসব সবজির সব ধরনের সারের প্রয়োজন সমান নয়। কোনো কোনো সারের অভাবে অপুষ্টিজনিত বিভিন্ন লক্ষণ দেখা দেয়। যেসব সার ফসলের জন্য কম লাগে কিন্তু একেবারেই ব্যবহার না করলে বা নির্ধারিত মাত্রায় ব্যবহার না করলে ফসলের জন্য সমস্যার সৃষ্টি হয় সেসব সারের মধ্যে বোরন অন্যতম।শীত মৌসুমে যেসব সবজি চাষ হয় তার মধ্যে কিছু কিছু সবজির বোরনের চাহিদা লক্ষ করা যায়। এসব সবজির মধ্যে উল্লেখযোগ্য হলোন্ধ বেগুন, টমেটো, ফুলকপি, বাঁধাকপি, শিম, বরবটি, মটরশুঁটি, মুলা, আলু, গাজর, শালগম, বীট, সরিষাশাক, পালংশাক, পেঁয়াজ ইত্যাদি।মাটির ওপরের স্তরের তুলনায় নিচের স্তরে বোরন বেশি থাকে। বিশেষ করে বেলে বা বেলে দো-আঁশ মাটিতে সেচের পানির সাথে বোরন চুঁইয়ে মাটির নিচের দিকে চলে যায়। এ জন্য এ ধরনের মাটিতে বোরন সার প্রয়োগের চেয়ে পাতায় প্রয়োগ বেশি কার্যকরী। তবে অন্য ধরনের মাটিতে বিশেষ করে ভারী মাটি বা চুন মাটিতে বোরন বেশি লাগে। পাতায় প্রয়োগ করলে প্রতি লিটার পানিতে ১.৫ থেকে ২.০ গ্রাম এবং মাটিতে প্রয়োগ করলে তিন থেকে চার কেজি বোরন সার প্রয়োজন হয়। মাটিতে প্রয়োগের বেলায় মূল সারের সাথে বা প্রথমবার উপরি সার প্রয়োগের সময় প্রয়োগ করতে হয়। অন্য দিকে পাতায় স্প্রে করলে বীজ বোনার বা চারা রোপণের ২০ থেকে ২৫ দিন এবং ৪০ থেকে ৪৫ দিন পর স্প্রে করতে হয়।বোরন পাতায় স্প্রে করার অসুবিধা হলোন্ধ অভাবজনিত লক্ষণ দেখা দেয়ার পর এটি যখন প্রয়োগ করা হয় তখন ফসলের বেশ কিছু ক্ষতি হয়।বোরনের অভাবে বাড়ন্ত আলুগাছের ডগার পাতা পুরু হয় ও কিনারা বরাবর ভেতরের দিকে গুটিয়ে কাপের আকৃতি ধারণ করে। আলুগাছের শিকড়ও গুটিয়ে যায়, গাছ দুর্বল হয়। আলু ছোট আকারের হয়।বোরনের অভাবে টমেটোর চারাগাছে সবুজ রঙের পরিবর্তে কিছুটা বেগুনি রঙ লক্ষ করা যায়। বাড়ন্ত টমেটোগাছের ডগার কুঁড়ি শুকিয়ে মরে যায়। পাতা ভঙ্গুর হয়। ফলের খোসা খসখসে হয়ে ফেটে যায়।বোরনের অভাবে বেগুনগাছের বৃদ্ধি কমে যায়। ফুল সংখ্যায় কম আসে এবং ফুল ঝরা বৃদ্ধি পায়। ফল আকারে ছোট হয় ও ফেটে যায়। বোরনের অভাবে শিম ও বরবটির নতুন বের হওয়া পাতা কিছুটা পুরু ও ভঙ্গুর হয়। পাতার রঙ গাঢ় সবুজ ও শিরাগুলো হলুদ হয়ে যায়। শেষে পাতা শুকাতে শুরু করে, গাছে ফুল দেরিতে আসে ও শুঁটি বীজহীন হয়।বোরনের অভাবে ফুলকপির চারার পাতা পুরু হয়ে যায় এবং চারা খাটো হয়। ফুল বা কার্ডের ওপরে ভেজা ভেজা দাগ পড়ে। পরে ওই দাগ হালকা গোলাপি এবং শেষে কালচে হয়ে ফুলটিতে পচন ধরে। পাতার কিনারা নিচের দিকে বেঁকে যায় ও ভঙ্গুর প্রকৃতির হয়। পুরনো পাতা প্রথমে সাদাটে এবং পরে বাদামি হয়ে কিছুটা উঁচু খসখসে দাগে পরিণত হয়।বোরনের অভাবে বাঁধাকপির মাথা বাঁধা শুরু হওয়ার সময় দেখা যায় যে মাথা বাঁধছে না এবং ভেতরটি ফাঁপা হয়ে যায়। একেবারে ভেতরের কচি পাতাগুলো বাদামি রঙের হয় এবং পচন ধরে। কাণ্ডের ভেতরের মধ্যাংশ ফাঁপা হয় ও পচে যায়। কাটলে তা থেকে দুর্গìধ বের হয়।বোরনের অভাবে বাড়ন্ত মটরশুঁটির কচি পাতা হলুদাভ হয়ে কিছুটা ভেতরের দিকে বেঁকে যায় এবং ডগা শুকিয়ে যায়। অন্যান্য পাতা আকারে ছোট ও পুরু হয়। পাতার শিরা সাদাটে ও শিরার মধ্যবর্তী অংশ হলুদ হয়ে যায়। বোরনের অভাবে গাজরের পাতা ছোট হয়। গাজর আকারে ছোট হয় ও ফেটে যায়। মুলার পাতা বেঁকে যায়, পাতার রঙ প্রথমে বাদামি ও পরে কালো হয়ে শুকিয়ে যায়। মাটির নিচে মুলার স্ফীত অংশের ভেতরের দিকে বাদামি থেকে কালো রঙের পচন ধরে। শিকড়ে ফাটল ধরে ও বৃদ্ধি কমে যায়।বোরনের অভাবে পেঁয়াজ পাতার আগার দিক শুকিয়ে যায়। পরে শুকনো অংশ নিচের দিকে বাড়তে থাকে এবং গোলাকার বা রিংয়ের মতো হয়ে যায়। গাছের বৃদ্ধি বìধ হয়ে যায়। পেঁয়াজ কন্দের আকারও ছোট হয়।বোরনের অভাবে মরিচ বা মিষ্টিমরিচের কচি পাতা হলুদ হয়ে এবং ফুল বা কচি ফলও ঝরে পড়ে। গাছের বৃদ্ধি প্রায় বìধ হয়ে যায়।
</string>
    <string name="sar5_button">মাটির স্বাস্থ্য রক্ষায় জৈবসার:</string>
    <string name="sar6_button">অতীতে ইচ্ছামতো রাসায়নিক সার ব্যবহারের ফলে মাটির উর্বরা শক্তি প্রায় পুরোটাই হারিয়ে যেতে বসেছে। জমির অম্লতা এমনভাবে বেড়েছে যে জমিতে ফসলই উৎপাদন এক রকম কঠিন হয়ে পড়েছে। জমির সেই হারানো শক্তিকে ফিরিয়ে আনতে হলে জৈব সার ব্যবহার করা ছাড়া কোনো বিকল্প নেই। আবাদি জমির প্রাণ ফিরিয়ে আনতে জৈব সার উৎপাদন এবং প্রয়োগে সচেষ্ট হতে হবে কৃষকদের পাশাপাশি সমাজের সব স্তরের মানুষকে। এ সার মাটিকে রাখতে পারে সতেজ, ফিরিয়ে দিতে পারে আগের সেই প্রাণ।\n\nজৈব সার কী:\nযেসব প্রাণিজ বা উদ্ভিজ পদার্থ পুষ্টি উপাদান ধারণ করে এবং ফসলের ফলন বৃদ্ধির জন্য জমিতে ব্যবহার করা হয় তাকে জৈব সার বলা হয়।প্রাণিজ সার বলতে গৃহপালিত পশুপাখির মলমূত্র পচিয়ে তৈরিকৃত বস্তুকে বোঝায়। অত্যন্ত প্রয়োজনীয় প্রাণিজ জৈব সার হচ্ছে গোবর। কিন্তু আমাদের দেশে প্রাপ্ত গোবরের এক বিরাট অংশ জ্বালানি হিসেবে ব্যবহৃত হয়। গরুর নিচে বিছানো খড়, গৃহস্থালির উচ্ছিষ্ট দ্রব্যাদি, বাড়ির ঝাট দেয়া আবর্জনা প্রভৃতি গোবর মিশ্রিত করে পচানো সারকে খামারজাত সার বলে।ফসলের পরিত্যক্ত অংশ (খড়) যতটুকু সম্ভব জমিতে রেখে দিয়ে অথবা জমিতেই আবার ফিরিয়ে দিয়ে পরে চাষের সময় মাটির সঙ্গে ভালোভাবে মিশিয়ে দেয়া ভালো। যদিও দেশজুড়ে জ্বালানি হিসেবে এগুলোর মূল্য রয়েছে, তথাপি মাটির উন্নয়নকল্পে যতটুকু সম্ভব তা জমিতে ফিরিয়ে দেয়ার জন্য কৃষকদের উৎসাহিত করা উচিত। তাহলে ফসলের পরিত্যক্ত অংশে যে পুষ্টি উপাদান বিদ্যমান থাকে সেগুলো হারিয়ে যাওয়ার পরিবর্তে আবার মাটিতে ফিরে আসবে।\n\nকম্পোস্ট:\nকম্পোস্ট এক প্রকার জৈব সার। উদ্ভিজ ও প্রাণিজ বস্তুর উচ্ছিষ্ট অংশগুলো পচিয়ে এ সার তৈরি করা হয়। এ কাজে মরা পাতা, খড়, আগাছা, কচুরিপানা, শহুরে আবর্জনা, করাতের গুঁড়া, ধানের তুষ, আখের ছোবড়া ইত্যাদি অন্তর্ভুক্ত হতে পারে।\n\nকুইক কম্পোস্ট (দ্রুত জৈব মিশ্র সার):\nএটি স্বল্প সময়ে (১৫ দিনে) তৈরি ও ব্যবহার উপযোগী উচ্চ পুষ্টিমান সম্পন্ন জৈব সার।\n\nতৈরির উপাদান:\nখৈল, কাঠের গুঁড়া বা চালের কুঁড়া ও অর্ধ পচা (ডিকম্পোজড) গোবর বা হাঁস-মুরগির বিষ্ঠা (১:২:৪)।\n\nতৈরির পদ্ধতি:\n* খৈল ভালোভাবে গুঁড়া করে চালের কুঁড়া-কাঠের গুঁড়া ও অর্ধ পচা গোবরের সঙ্গে ভালোভাবে মেশাতে হবে।\n* মিশ্রণে পরিমাণমতো পানি যোগ করে কাই বানাতে হবে যাতে ওই মিশ্রণ দিয়ে কম্পোস্ট বল তৈরি করলে ভেঙে যাবে না, কিন্তু ১ মিটার ওপর থেকে ছেড়ে দিলে ভেঙে যাবে।\n* মিশ্রিত পদার্থগুলো স্তূপ করে এমনভাবে রেখে দিতে হবে যাতে ভেতরে জলীয়বাষ্প আটকে পচনক্রিয়া সহজতর হয়। স্তূপটির পরিমাণ ৩০০-৪০০ কেজির মধ্যে হওয়াই ভালো। স্তূপের সব উপাদান একবারে না মিশিয়ে ৩-৪ বারে মেশাতে হবে।\n* শীতকালে স্তূপের ওপরে ও চারদিকে চটের বস্তা দিয়ে ঢেকে দিতে হবে। আর বর্ষাকালে বৃষ্টির জন্য পলিথিন ব্যবহার করতে হবে এবং বৃষ্টি থেমে গেলে পলিথিন সরিয়ে ফেলতে হবে।\n* স্তূপ তৈরির ২৪ ঘণ্টার পর থেকে স্তূপের তাপমাত্রা বাড়তে থাকে এবং ৪৮-৭২ ঘণ্টার মধ্যে ৬০-৭০ সেন্টিমিটার তাপমাত্রায় পৌঁছায়। তখন স্তূপে আঙুল ঢুকালে অসহনীয় তাপমাত্রা অনুভূত হবে (৬০-৭০ সেন্টিমিটার)। যার ফলে মিশ্রিত পদার্থের গুণাগুণ নষ্ট হতে পারে। তাই স্তূপ ভেঙে ওলট-পালট করে ১ ঘণ্টার জন্য মিশ্রণকে ঠা-া করে নিতে হবে এবং আগের মতো স্তূপ করে রাখতে হবে।\n* এভাবে ৪৮-৭২ ঘণ্টা পর পর স্তূপ ভেঙে ওলট-পালট করতে থাকলে ১৫ দিনের মধ্যে ওই দ্রুত মিশ্র জৈব সার জমিতে প্রয়োগের উপযোগী হবে। সার তৈরি হলে তা ঝুরঝুরে শুকনা এবং কালো বাদাম বর্ণের হবে।\n\nপ্রয়োগমাত্রা:\n* জমির উর্বরতা ও ফসল ভেদে প্রতি শতাংশে প্রায় ৬-১০ কেজি কুইক কম্পোস্ট সার ব্যবহার করতে হয়। ফসলের জমি তৈরির সময় প্রতি শতাংশে ৬ কেজি এবং কুশি পর্যায়ে সেচের আগে ২ কেজি করে উপরি প্রয়োগ করা যেতে পারে।\n* সবজি ফসলের ক্ষেত্রে জমি তৈরির সময় প্রতি শতাংশে ৬ কেজি এবং ৪ কেজি সার রিং বা নালা করে সবজি বেডে প্রয়োগ করতে হয়। সার প্রয়োগের পর সেচ দিতে হয়।\n\nপুষ্টিমান:\n* কুইক কম্পোস্ট সারে নাইট্রোজন ২.৫৬ ভাগ, ফসফরাস ০.৯৮ ভাগ ও পটাশিয়াম ০.৭৫ ভাগ পাওয়া যায়। এ ছাড়া ক্যালসিয়াম, ম্যাগনেসিয়াম ও কিছু গৌণ খাদ্য উপাদান থাকে।\n\nব্যবহারের উপকারিতা:কুইক কম্পোস্ট সার ব্যবহারের ফলে মাটিতে বাতাস চলাচল বৃদ্ধি পায়, অণুজীবের ক্রিয়া বাড়তে থাকে, ফসলের প্রয়োজনীয় সব খাদ্য উপাদান সহজলভ্য হয়। ফলে আশানুরূপ ফলন পাওয়া যায় এবং গুণগত মানসম্পন্ন পণ্য উৎপাদন করা সম্ভব হয়।</string>
    <string name="sar7_button">জৈব সার তৈরির প্রস্তুত প্রনালী:</string>
    <string name="sar8_button">বসত বাড়ীর জৈব সার কারখানা:\nমাটির গঠন ও গুণাগুণ ঠিক রাখতে হলে জৈব সার ব্যবহার করেই একে উৎপাদনক্ষম করতে হবে। তাই জৈব সার তৈরী ও সংরক্ষণের ব্যাপারে প্রত্যেক কৃষক ভাইয়ের যত্নবান হওয়া উচিত। সামান্য উদ্যোগ নিয়ে নিজস্ব সম্পদ কাজে লাগিয়ে প্রায় বিনা খরচে জৈব সার তৈরী করা সম্ভব। নিজস্ব শ্রম ও গৃহস্থলী থেকে প্রাপ্ত খড়কুটা লতাপাতা, কচুরিপানা, ছাই, হাঁস-মুরগির বিষ্ঠা, গোবর গো-চনা, বাড়িঘর ঝাড়ু দেয়া আবর্জনা ইত্যাদি পচিয়ে বা সংরক্ষণ করে প্রত্যেক কৃষক বাড়িতে ছোটখাটো একটি সার কারখানা গড়ে তুলতে পারে। এই জৈব সার ব্যবহারে মাটির উৎপাদিকা শক্তি যেমন ঠিক থাকবে ঠিক থাকবে অন্যদিকে রাসায়নিক সারের ওপর নির্ভরশীলতাও কিছুটা হ্রাস পাবে।\n\nগোবর সার সংরক্ষণ পদ্ধতি:\nগরুর মলমূত্র একত্রে মিশিয়ে ও পঁচিয়ে যে সার তৈরী করা হয় তাই গোবর সার। এই সার বাংলাদেশের কৃষকের কাছে অত্যন্ত পরিচিত ও উত্তম মানের সার। এত অধিক পরিমাণ জৈব সার অন্য কোনো গৃহপালিত পশুপাখি থেকে পাওয়া যায় না। কিন্তু উপযুক্ত সংরক্ষণের অভাবে এত মূল্যাবান সারটির বিরাট অংশ বিনষ্ট হয়ে থাকে। গ্রামাঞ্চলে দেখা যায় অযত্ন ও অনিয়মে গোবর জড় করে রাখা হয়। অনেকে গর্ত করে গোবর সংরক্ষণ করেন ঠিকই কিন্তু উপরে আচ্ছাদন না থাকায় রোদ ও বৃষ্টির পানিতে নষ্ট হয়ে যায়। কাজেই এভাবে যে সার তৈরী করা হয় তা মাটি বা ফসলের জন্য কোনো কাজে আসে না। এ ছাড়া আজকাল গোবরকে জ্বালানি হিসাবেও ব্যাপকভাবে ব্যবহার করা হচ্ছে। এতে সম্পদের একক ব্যবহারে জমিতে সারের ঘাটতি দেখা দিচ্ছে। অথচ এই গোবরকে বায়ো-গ্যাম হিসাবে ব্যবহার করার পরেও সার হিসাবে ব্যবহার করা সম্ভব। সরাসরি গোবরকে জ্বালানি হিসাবে ব্যবহার করার ফলে এক-তৃতীয়াংশ গোবর সার বিনষ্ট হচ্ছে। প্রতিদিন যেটুকু গোবর পাওয়া যায় তা সযত্নে সংরক্ষণ করা উচিত। কারন কাঁচা গোবর ক্ষেত্রে ব্যবহার করা ঠিক নয়। আবার সাধারণত গোবর জমা করে রাখলেও সারের গুণগত মান নষ্ট হয়।\n\nউন্নত পদ্ধতিতে যেভাবে গোবর সার তৈরী করবেন:\n১। গোয়াল ঘরের কাছাকাছি সামান্য উঁচু স্থান বেছে নিয়ে ১.৫ মিটার চওড়া, ৩ মিটার লম্বা ও ১মিটার গভীর গর্ত তৈরী করুন। গোবরের পরিমাণ বুঝে গর্ত ছোট, বড় বা একাধিক গর্ত করতে পারেন।\n২। গর্তের তলা ভালোভাবে পিটিয়ে সেখানে খড়/কাঁকর/বালি বিছিয়ে নিন যাতে পানি সহজে শুষে নিতে পারে অথবা গর্তের তলা এবং চারপাশে গোবর দিয়ে ভালভাবে লেপে নিতে পারেন। গর্তের চারিদিকেই তলদেশের দিকে একটু ঢালু রাখতে হবে এবং গর্তের উপরে চারপাশে আইল দিয়ে উঁচু করে রাখতে হবে যেন বর্ষার পানি গর্তে যেতে না পারে।\n৩। গর্তের পাশ থেকে গোবর ফেলে গর্তটি ভরতে থাকুন অথবা গর্তটিকে কয়েকটি ভাগেভাগ করে কয়েক দিনে এক একটি অংশ ভরে পুরো গর্ত ভরাট করা ভালো।\n৪। গর্তে গোবর ফলার ফাঁকে ফাঁকে পুকুর বা ডোবার তলার মিহি মাটি ফেলুন, এতে স্তর আঁটসাট হয় এবং সার গ্যাস হয়ে উবে যাওয়ার আশঙ্কা থাকে না।\n৫। প্রায় দেড় মাস পর সারের গাদা ওলটপালট করে দিতে হবে। যদি গাদা শুকিয়ে যায় তবে গো-চনা দিয়ে ভিজিয়ে দিন কারণ, গো-চনাও একটি উৎকৃষ্ট সার।\n৬। গোবরের সাথে টিআসপি (ঞঝচ) ব্যবহার করলে জৈব সারের মান ভালো হয়। গোবরের গাদার প্রতি টনের জন্য ১৫-২০ কেজি টিএসপি ব্যবহার করতে পারেন।\n৭। কড়া রোদে গোবর যেন শুকিয়ে না যায় আবার বৃষ্টিতে ধুয়ে না যায় সে জন্য গাদার ওপরে চালা দিয়ে দিন। খড়, খেজুর পাতা কিংবা তালপাতা দিয়ে কম খরচে এই চালা তৈরী করতে পারেন।এমনিভাবে সংরক্ষণের ২ মাসের মধ্যেই গোবর পচে উত্তম মানের সার তৈরী হয় যা পরবর্তীতে জমিতে ব্যবহার করার উপযোগী হয়। জৈব সার ব্যবহার করে রাসায়নিক সারের ওপর নির্ভশীলতা কমিয়ে আনুন এবং পরিবেশ সংরক্ষণে সচেষ্ট হন।\n\nকচুরি পানা দিয়ে কম্পোস্ট সার তৈরী:\nকম্পোস্ট তৈরীর আসল কাঁচামাল কচুরিপানা ছাড়াও খড়কুটা, ঝরাপাতা, আগাছা, আবর্জনা, ফসলের অবশিষ্টাংশ একত্রে মিশিয়ে পচানো হয়-যা থেকে উৎকৃষ্ট মানের কম্পোস্ট উৎপাদন সম্ভব। বর্ষায় বাংলাদেশে ডোবা-নালাসহ জালাঞ্চলগুলো কচুরিপানায় ভরে ওঠে। যার ফলে পানি দূষিত হয় এবং মশার উপদ্রব বাড়ে। অথচ এই কচুরিপানাকেই আমরা কম্পোস্টের আসল কাঁচামাল হিসাবে গণ্য করতে পারি। আমরা সাধারণত দুটি পদ্ধতিতে কম্পোস্ট তৈরী করতে পারি-\n১। স্তূপ পদ্ধতি\n২। গর্ত পদ্ধতি\n\nস্তূপ পদ্ধতি:\nঅতিবৃষ্টি ও বন্যাযুক্ত এলাকার জন্য স্তূপ বা গাদা পদ্ধতিতে কম্পোস্ট সার তৈরী করতে হবে। বসতবাড়ির আশপাশে, পুকুর বা ডোবার ধারে কিংবা ক্ষেতের ধারে যেখানে বন্যার কিংবা বৃষ্টির পানি দাঁড়াবার কোন সম্ভাবনা নেই এমন জায়গাকে স্তূপ পদ্ধতিতে কম্পোস্ট সার তৈরীর স্থান হিসাবে নির্বাচন করতে হবে। স্তূপের উপরে চালা দিতে হবে অথবা গাছর নিচে স্থান নির্বাচন করতে হবে যাতে রোদ-বৃষ্টি থেকে রক্ষা পায়।\n\nস্তূপের আকার:\nএই পদ্ধতিতে গাছের ছায়ায় মাটির ওপর ৩ মিটার দৈর্ঘ্য ১.২৫ মিটার প্রস্থ ও ১.২৫ মিটার উচুঁ গাদা তৈরী করুন। আপনার সুবিধা অনুযায়ী এই মাপ কম-বেশি করতে পারেন। প্রথমত কচুরিপানা অথবা অন্যান্য আবর্জনা ফেলে ১৫ সে. মিটার স্তূপ তৈরী করুন। স্তর সাজানোর আগে কচুরিপানা টুকরা করে ২/৩ দিন রোদে শুকিয়ে নিতে হবে। এবার সাজানো স্তরের ওপর ২০০ গ্রাম ইউরিয়া ও ২০০ গ্রাম টিএসপি ছিটিয়ে দেয়ার পর স্তরের উপরিভাগে ২.৫/৫ সে. মি. পুরু করে কাদা ও গোবরের প্রলেপ দিয়ে দিন। এতে পচন ক্রিয়ার গতি যেমন বাড়বে অন্যদিকে সুপার কম্পোস্ট তৈরী হবে। এভাবে ১.২৫ মিটার উঁচু না হওয়া পর্যন্ত ১৫ সে. মি. পুরু স্তর সাজানোর পর পর ইউরিয়া ও টিএসপি দিয়ে তার ওপর গোবর ও কাদা মাটির প্রলেপ দিন। গাদা তৈরী শেষ হয়ে গেলে গাদার ওপর মাটির প্রলেপ দিয়ে ছাউনির ব্যবস্থা করুন।\n\nকম্পোস্ট স্তূপ পরীক্ষা:\nকম্পোস্ট স্তূপ তৈরী করার এক সপ্তাহ পর শক্ত কাঠি গাদার মাঝখানে ঢুকিয়ে দেখুন গাদা অতিরিক্ত ভেজা কিনা। যদি ভেজা হয় তবে গাদার উপরিভাগে বিভিন্ন অংশে কাঠি দিয়ে ছিদ্র করে দিনে যেন বাতাস ঢুকতে পারে। ২/৩ দিন পর গর্ত বা ছিদ্রগুলো মাটি দিয়ে বন্ধ করে দিন।আবার গাদা অতিরিক্ত শুকিয়ে গেলে ছিদ্র করে পানি অথবা গো-চনা ঢেলে দিন। এতে সার ভালো হবে। কম্পোস্ট তাড়াতাড়ি পচে সার হওয়ার জন্য স্তর সাজানোর ১ মাস পর প্রথমবার এবং ২ মাস পর দ্বিতীয় বার গাদার স্তরগুলো উল্টিয়ে দিন। এ সময় কম পচা আবর্জনাগুলো গাদার মাঝখানে রাখুন। আবর্জনা সার ঠিকমতো পচলে ধূসর বা কালো বর্ণ ধারণ করবে এবং আঙ্গুলে চাপ দিলে যদি গুঁড়া হয়ে যায় তবে মনে করবেন মাঠে ব্যবহারের উপযোগী হয়েছে। উল্লেখিত পর্দাথের মাপগুলো যদি ঠিকমত দেয়া হয় তবে এ জাতীয় কম্পোস্ট গাদা ৩ মাসের মধ্যে উন্নতমানের সারে রূপান্তরিত হয়।\n\nগর্ত পদ্ধতি:\nপানি দাঁড়ায় না কিংবা কম বৃষ্টিপাত এলাকা কিংবা শুকনো মৌসুমে গর্ত পদ্ধতিতে কম্পোস্ট তৈরী করা যঅয়। গাছের ছায়ার নিচে বাড়ির পেছন দিকে অথবা গোশালার পাশেই কম্পোস্ট গর্ত তৈরী করা সব দিক থেকে সুবিধাজনক।আপনার প্রাপ্ত স্থানের সাথে সঙ্গতি রেখে গর্ত তৈরী করুন। তবে ১.২৫ মিটার প্রস্থ, ১ মিটার গভীর ও ২.৫ মিটার দৈর্ঘ্যের একটি গর্ত তৈরী করুন।গর্তের তলায় বালু অথবা কাঁকর দিয়ে দরমুজ করে দিন যাতে জলীয় পদার্থ শোষণ করে নিতে পারে। প্রয়োজনে ধানের খড়ও বিছিয়ে দিতে পারেন, তাও সম্ভব না হলে গোবর কাদার সাথে মিশিয়ে গর্তের তলা এবং চারপাশে লেপে দিন। মনে রাখবেন গর্তের ওপর দিকে ভুমি থেকে খানিকটা উঁচু করে আইল তৈরী করে দিতে হবে যাতে কোন রকমে পানি গড়িয়ে গর্তে পড়তে না পারে।এবার গাদা পদ্ধতির মতো করে গর্তে কচুরিপানা স্তরে স্তরে সাজিয়ে কম্পোস্ট তৈরী করুন। অথবা গোয়াল ঘরে গোবর, গো-চনা, পাতা, আখের ছোবড়া, কলাপাতা যাবতীয় উচ্ছিষ্ট অংশ গর্তে ফেলুন। সম্ভব হলে গো-চনার সাথে কাঠের গুঁগা মিশিয়ে দিতে পারলে ভাল হয়।এমনি এক একটি স্তরের ওপর মাটির প্রলেপ দিয়ে দিন। মনে রাখবেন, মাটির প্রলেপ দেয়ার আগে স্তর ভালভাবে ঠেসে দিতে হবে। গর্ত ভরাট না হওয়া পর্যন্ত এমনিভাবে স্তর তৈরী করুন।প্রত্যেকটি স্তর তৈরীর পর মাটির প্রলেপ দেয়ার আগে পরিমান মতো ইউরিয়া সার ছিটিয়ে দিন। এরূপ একটি গর্তে তিন টন আবর্জনার জন্য ১/২ কেজি ইউরিয়া সারের প্রয়োজন হবে। গর্ত ভরাট হয়ে যাওয়ার পর গোবর ও মাটি মিশিয়ে উপরিভাগে প্রলেপ দিয়ে দিন।সার যাতে শুকিয়ে না যায় তা পরীক্ষা করতে হবে। গর্তের মাঝখানে ছিদ্র করে দেখতে হবে, যদি শুকনো মনে হয় তবে ছিদ্র দিয়ে পানি ঢালতে হবে। জৈব পদার্থে পানির পরিমাণ ৬০-৭০ ভাগ থাকা বাঞ্ছনীয়।এভাবে তিন মাস রাখার পর এই সার ব্যবহার উপযোগী হবে।\n\nকম্পোস্ট ব্যবহারের নিয়ম:\nধান পাট, আলু, গম ও শাকসবজির মাঠে কম্পোস্ট ব্যবহার করা যায়। বেলে দোআঁশ, বারিন্দ্র ও লালমাটি এবং মধুপুরগড় এলাকার জন্য কাম্পোস্ট বেশ কার্যকারী। কম্পোস্ট জমিতে ছিটিয়ে দেয়ার সাথে চাষ দিয়ে মাটির সাথ মিশিয়ে দিন।</string>

</resources>
